<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Rebecca Fribourg | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/rebecca-fribourg/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/rebecca-fribourg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Rebecca Fribourg</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://gdr-igrv.fr/author/rebecca-fribourg/avatar_hu3c0b4c5573b2902b6b024c37ac0fa430_22107_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url><title>Rebecca Fribourg</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/rebecca-fribourg/</link></image><item><title>Evelyn Paiz - Visual exploration of historical image collections: an interactive approach through space and time</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/</link><pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/</guid><description>&lt;h3 id="what-is-your-current-research-status">What is your current research status?&lt;/h3>
&lt;p>Last year, I finished my PhD at IGN, and defended it in December 2021. I&amp;rsquo;m currently a research and development engineer at Viceversa, a company that aims at transferring object from the real world to the metaverse. For example, a company could own this object and visualize it online. This can also be used for gaming applications.&lt;/p>
&lt;h3 id="can-you-describe-your-research-work-during-your-phd">Can you describe your research work during your PhD?&lt;/h3>
&lt;p>It was how to visualize digitally historical images. My lab was acquiring a lot of pictures and gather them from other institutions. The objective of the PhD was to present a method for people to visualize these pictures digitally, in 3D, and to explore these pictures in time and space. There were two topics. The first was the rendering of these images: how to render these 2D images in 3D? This includes the issue of the distortion of the pictures during acquisition and how to manage this distortion while projecting the image in a 3D space. We came up with a method to extrapolate the distortion function of these images to be able to correct them during the projection. The second topic was more about how user can interact with the pictures in the 3D space. We presented to the users different methods to be able to interact with the pictures.&lt;/p>
&lt;figure id="figure-3d-city-model-and-various-projected-2d-images">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="3D city model and various projected 2D images. " srcset="
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image1_hu0a3f105d61626774883345e89c18e174_334289_9ff28b603e9d83b328253b6fd8460143.webp 400w,
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image1_hu0a3f105d61626774883345e89c18e174_334289_07bde55e15ad20bd96854a1c01c6e0c0.webp 760w,
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image1_hu0a3f105d61626774883345e89c18e174_334289_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image1_hu0a3f105d61626774883345e89c18e174_334289_9ff28b603e9d83b328253b6fd8460143.webp"
width="747"
height="587"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
3D city model and various projected 2D images.
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;p>We had different types of data: 2D images but also 3D models, a bit like Google Maps where you can have those two kinds of visualization. IGN has this kind of data for France, and we were using these 3D data and project our &amp;ldquo;old&amp;rdquo; pictures on the model to be able to fill the voids of the images. I was focusing on the distortion part, for the user to have a rectangular image. When you do a projection of a 3D model, you must consider the distortion, otherwise you will have a distortion between the 3D world and the 2D image. If you consider it, your image will be distorted, and you have to correct its shape.&lt;/p>
&lt;p>The second part of the PhD was more tackling how the user can interact with these images when they are in 3D. I was exploring methods like heatmaps, viewpoint markers, adding frames or color values to the images for user to be able to quickly find images among many in 3D.&lt;/p>
&lt;figure id="figure-heatmaps-projected-over-the-3d-scenes-composed-of-point-cloud-geometries">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Heatmaps projected over the 3D scenes composed of point cloud geometries. " srcset="
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image2_hu6bbd2543e9e115d97f1f9e325937b4e6_192053_26d76d2c3be9b7e954c77fdd9958ff4c.webp 400w,
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image2_hu6bbd2543e9e115d97f1f9e325937b4e6_192053_269870c228f9c9ecab677a14c76b6b09.webp 760w,
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image2_hu6bbd2543e9e115d97f1f9e325937b4e6_192053_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image2_hu6bbd2543e9e115d97f1f9e325937b4e6_192053_26d76d2c3be9b7e954c77fdd9958ff4c.webp"
width="760"
height="433"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Heatmaps projected over the 3D scenes composed of point cloud geometries.
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;p>We presented the images to the user on a screen, to be able to explore the web option. Images came from different institutions, and they all wanted to connect to the same platform. For the interaction we wanted the users to be able to go to the point of view where the image was taken, to be able to see what happen between the contemporary 3D model and the old data that came from the pictures. We also had a timeline where the user was able to filter, for example, just the images of a specific time.&lt;/p>
&lt;figure id="figure-a-timeline-next-to-3d-view-in-histovis-only-five-photos-1946-are-shown-from-the-filtered-selection-credits-to-ignfrejus-collection">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="A timeline next to 3D view in HISTOVIS. Only five photos (1946) are shown from the filtered selection. Credits to IGN/Frejus collection." srcset="
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image3_hu218bf9f3debedd4e547b8ac03499eacd_571553_ba5ae24f8f0acab802044b992f32db04.webp 400w,
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image3_hu218bf9f3debedd4e547b8ac03499eacd_571553_33097a98e4848f35a9d9c678d7d4c0a2.webp 760w,
/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image3_hu218bf9f3debedd4e547b8ac03499eacd_571553_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-10-18-jc-evelynpaiz/image3_hu218bf9f3debedd4e547b8ac03499eacd_571553_ba5ae24f8f0acab802044b992f32db04.webp"
width="760"
height="428"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
A timeline next to 3D view in HISTOVIS. Only five photos (1946) are shown from the filtered selection. Credits to IGN/Frejus collection.
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;p>The targeted end users were mainly researchers: historian, archivists since we were working with museums. Actually, my PhD was funded by the Alegoria project. The objective was to valorize historical images. This project was conducted by the IGN, the National Archives, and the Nicéphore Niépce Museum.&lt;/p>
&lt;h3 id="what-is-your-proudest-research-result">What is your proudest research result?&lt;/h3>
&lt;p>I wouldn&amp;rsquo;t cite something specific but rather just reaching and showing the results that I was getting to the final users. When we were working in the Alegoria project, we were having meetings every 6 months and I was able to show results, received feedback and was able to improve on this. I liked that part a lot.&lt;/p>
&lt;h3 id="what-are-your-long-term-perspectives-you-are-working-in-the-industry-now-are-you-done-with-academia">What are your long-term perspectives? You are working in the industry now. Are you done with academia?&lt;/h3>
&lt;p>I think academia was not my long-term target. I did a PhD because I wanted to explore a bit more about research, but I knew that I didn&amp;rsquo;t want to become a teacher. I wanted to go back to industry when the PhD was done. Since I am in the research department of my company, I can still do research but it has some benefits, like being able to produce things faster. We can give to the user some products while sometimes, the users will never see what you do in academic research.&lt;/p>
&lt;h3 id="what-do-you-currently-work-on-in-your-company">What do you currently work on in your company?&lt;/h3>
&lt;p>It&amp;rsquo;s a brand-new company, I just started this month. We are created digital models of luxurious brands. The brands come to create digital models from products that they have, and we use photogrammetry to reproduce the objects. We are also trying to improve the methods they are using to add techniques like photometry to be able to reproduce the objects more accurately. In the end, it enables brands to offer both virtual and real products.&lt;/p>
&lt;h3 id="interesting-and-what-would-be-the-final-utility-of-such-virtual-products">Interesting, and what would be the final utility of such virtual products?&lt;/h3>
&lt;p>We will see in the future! But we envision uses where you can combine the physical and the virtual object to be able to control and to use the virtual object thanks to the real one. Though, my job is more on the technical, photogrammetry and computer graphics side. I also have a background on color science, so that is why we will be working in photometry too.&lt;/p>
&lt;h3 id="are-there-some-collaborations-with-the-gdr-that-would-be-interesting-in-your-current-work">Are there some collaborations with the GDR that would be interesting in your current work?&lt;/h3>
&lt;p>We have no ongoing collaborations with GDR members yet. Nevertheless, it could be a possibility. We are currently interested in exploring new topics regarding graphics, vision, and even virtual reality. I think GDR is a good place to search for all of these research subjects.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Thank you for your presentation and time. I&amp;rsquo;m sure it would be very interesting for future collaboration, and also for PhD students that are wondering what could be done in industry after a PhD!&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Axel Paris : Modélisation et génération de scènes naturelles dans le contexte de l'informatique graphique</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/22-05-10-jc-axel-paris/</link><pubDate>Tue, 10 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/22-05-10-jc-axel-paris/</guid><description>&lt;h3 id="peux-tu-nous-dire-quelle-est-ta-situation-actuelle-en-matière-de-recherche-">Peux-tu nous dire quelle est ta situation actuelle en matière de recherche ?&lt;/h3>
&lt;p>Je suis en 3ème année de thèse au &lt;a href="https://liris.cnrs.fr" target="_blank" rel="noopener">LIRIS&lt;/a> à Lyon, encadré par Eric Galin et Eric Guérin de l’équipe &lt;a href="https://projet.liris.cnrs.fr/origami/" target="_blank" rel="noopener">Origami&lt;/a>. J’ai réalisé une césure de thèse de 6 mois pour faire un stage de recherche dans une entreprise, chez Adobe Research, et je débute pour cela ma troisième année en décalé en Mars.&lt;/p>
&lt;h3 id="peux-tu-nous-décrire-en-quelques-mots-et-de-manière-accessible-aux-membres-du-gdr-igrv-en-quoi-tes-travaux-de-recherche-consistent-exactement">Peux-tu nous décrire en quelques mots, et de manière accessible aux membres du GDR-IGRV, en quoi tes travaux de recherche consistent exactement?&lt;/h3>
&lt;p>Ma thèse porte sur la modélisation et la généralisation de phénomènes naturels. Concrètement sur les phénomènes naturels, on imagine une scène d’extérieur, naturelle, composée, en général, d&amp;rsquo;un terrain, de la végétation, des fluides (e.g. des rivières, des nuages), et je m’intéresse à la génération de terrains réalistes. Il s’agit donc de reproduire ce qu’on appelle des « modelés », des « formes de terrains » qu’on voit dans la vraie vie, par des algorithmes, par des simulations d’érosion, etc.&lt;/p>
&lt;p>Plus spécifiquement, je m’intéresse aux phénomènes naturels qu’on nomme « tridimensionnels » : les phénomènes volumiques qui ne peuvent pas être représentés uniquement par une surface lisse. Je m’intéresse aux concavités, comme les grottes, les surplombs, les arches, etc. et donc à leur génération.&lt;/p>
&lt;p>Ça a deux applications principalement : une application plutôt dans l’industrie du loisir, notamment le cinéma et le jeu vidéo, où souvent on veut créer des scènes naturelles par ordinateur (e.g. le dernier Avengers). Dans ces scènes naturelles, il y a souvent un terrain et se sont des artistes qui vont le créer et le texturer. C’est un processus de moins en moins manuel : il est semi-manuel, et beaucoup d’algorithmes sont déjà utilisés par des artistes pour commencer à faire le sketching, placer les formes, etc. Dans ce contexte, on va donc chercher à faire des applications qui donnent plutôt du contrôle aux artistes. La deuxième application est à l’interface entre la géologie et l’informatique. Imaginons qu’on regarde une chaîne de montagnes et qu’on veuille savoir comment elle a été formée. On va essayer de rétro-ingéniérer les processus par des algorithmes pour comprendre comment la montagne s’est formée, et ça peut nous aider à prédire l’évolution de la montagne avec des « méthodes inverses ».&lt;/p>
&lt;figure id="figure-simulation-de-terrains-volumiques-par-invasion-percolation">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Simulation de terrains volumiques par invasion-percolation" srcset="
/post/22-05-10-jc-axel-paris/SeaErosion03_hu2d38d96411c8b1476604947d5d3cebdd_246241_57bd1752e2762daa3358325f33c7cdac.webp 400w,
/post/22-05-10-jc-axel-paris/SeaErosion03_hu2d38d96411c8b1476604947d5d3cebdd_246241_619dcaecdf595bf58918ab458155c5d4.webp 760w,
/post/22-05-10-jc-axel-paris/SeaErosion03_hu2d38d96411c8b1476604947d5d3cebdd_246241_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-05-10-jc-axel-paris/SeaErosion03_hu2d38d96411c8b1476604947d5d3cebdd_246241_57bd1752e2762daa3358325f33c7cdac.webp"
width="760"
height="428"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Simulation de terrains volumiques par invasion-percolation
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;h4 id="est-ce-que-côté-technologie-tu-arriverais-à-décrire-un-peu-les-outils-que-tu-utilises-">Est-ce que côté technologie tu arriverais à décrire un peu les outils que tu utilises ?&lt;/h4>
&lt;p>Dans ma thèse, je me suis focalisé principalement sur les modèles à base de surfaces implicites. Très succinctement, c’est une représentation très compacte de formes géométriques. On ne les représente non pas comme des maillages, mais comme des équations (des équations de distance à la forme), et ça prend très peu de place en mémoire. On peut représenter de très grandes scènes avec ça! Ca a aussi d’autres avantages au niveau contrôle : il y a des opérateurs de mélange, on peut mélanger des formes (très utile pour les artistes). C’est un modèle très expressif. Dans le cadre de ma thèse, il s’agit de regarder tout ce qu’il est possible de faire avec les surfaces implicites pour les phénomènes naturels. J’ai aussi travaillé sur les modèles 2D de cartes de hauteur.&lt;/p>
&lt;h3 id="quel-est-ton-résultat-de-recherche-dont-tu-es-le-plus-fier">Quel est ton résultat de recherche dont tu es le plus fier?&lt;/h3>
&lt;p>J’ai eu l’occasion de travailler dans ma thèse sur des sujets assez différents qui m’ont tous beaucoup plu. Si je devais revenir sur juste un, je dirais le dernier qui concernait la génération de réseaux de grottes. Je l’ai trouvé particulièrement intéressant car on a pu collaborer avec quelqu’un de l’extérieur, une géologue, qui avait des connaissances que nous n’avions pas du tout (Pauline Colon, de l’université de Lorraine). Elle nous a apporté beaucoup de connaissances en géologie et en géomorphologie. On a rédigé un article ensemble où le côté pluridisciplinaire ressort beaucoup, et chacun a apporté des connaissances à l’autre. La collaboration continue d’ailleurs avec des stages en suite de ce papier.&lt;/p>
&lt;figure id="figure-simulation-de-paysages-désertiques-dunes-nabkha">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Simulation de paysages désertiques: Dunes Nabkha" srcset="
/post/22-05-10-jc-axel-paris/nabkha_1_huee0d455830741d157102e10d7a7baf97_1491283_42dacb72a6404de2a89ec26e5e23cbf1.webp 400w,
/post/22-05-10-jc-axel-paris/nabkha_1_huee0d455830741d157102e10d7a7baf97_1491283_e8ce5921d5872b62e904aa06db6c30c4.webp 760w,
/post/22-05-10-jc-axel-paris/nabkha_1_huee0d455830741d157102e10d7a7baf97_1491283_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-05-10-jc-axel-paris/nabkha_1_huee0d455830741d157102e10d7a7baf97_1491283_42dacb72a6404de2a89ec26e5e23cbf1.webp"
width="760"
height="428"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Simulation de paysages désertiques: Dunes Nabkha
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;h3 id="quelles-sont-tes-perspectives-à-long-terme--après-la-thèse-ou-le-post-doc-ec-cr">Quelles sont tes perspectives à long terme ? (Après la thèse ou le post-doc, EC, CR..)&lt;/h3>
&lt;p>Ça n&amp;rsquo;est pas simple… j’ai pleins d’idées ! Disons que rien ne me semble “pas attractif”, même si j’ai quelques préférences. Si je devais choisir maintenant, je m’orienterais dans la recherche d’un post-doc à l’étranger dans une équipe qui fait des choses en lien avec ce que je fais .. ou pas .. j’aime aussi l’idée de changer un peu. Mes projets à plus long terme demandent encore à se préciser. Ma césure en entreprise m’a permis de tester à la fois le privé et le public, et je vois que les deux ont des avantages et des inconvénients, je me laisse donc encore du temps pour réfléchir.&lt;/p>
&lt;h3 id="quelles-sont-les-recherchesexpériencesthématiques-que-tu-rêverais-daborder-dans-ton-laboratoire-idéal-">Quelles sont les recherches/expériences/thématiques que tu rêverais d&amp;rsquo;aborder dans ton laboratoire idéal ?&lt;/h3>
&lt;p>Bonne question… ! Suite à mes derniers travaux en collaboration avec une géologue, j’ai compris l’enjeu et bénéfice de la dimension pluridisciplinaire que peut prendre la recherche, et j’aimerais beaucoup pouvoir retrouver cela dans un futur laboratoire.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Toutes les illustrations de cet article ont été fournies par Axel et le détail de ses travaux est disponible sur &lt;a href="https://aparis69.github.io/" target="_blank" rel="noopener">son site web&lt;/a>.&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Yann Glemarec : Une approche narrative interactive pour les audiences virtuelles</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/</link><pubDate>Mon, 21 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/</guid><description>&lt;h3 id="peux-tu-nous-dire-quelle-est-ta-situation-actuelle-en-matière-de-recherche-">Peux-tu nous dire quelle est ta situation actuelle en matière de recherche ?&lt;/h3>
&lt;p>Je suis actuellement en thèse, en 3ème année. La particularité c’est que je suis en cotutelle entre le &lt;a href="https://labsticc.fr/fr" target="_blank" rel="noopener">Lab-STICC&lt;/a> (&lt;a href="https://www.enib.fr/fr/" target="_blank" rel="noopener">ENIB&lt;/a>, Brest) et le &lt;a href="http://hci.uni-wuerzburg.de/" target="_blank" rel="noopener">laboratoire HCI de l’université de Würzburg&lt;/a>. J’ai donc moitié du temps en France et moitié du temps en Allemagne, où je suis actuellement. La fin de thèse est prévue pour la fin de l’été 2022.&lt;/p>
&lt;h3 id="peux-tu-nous-décrire-en-quelques-mots-et-de-manière-accessible-aux-membres-du-gdr-igrv-en-quoi-tes-travaux-de-recherche-consistent-exactement">Peux-tu nous décrire en quelques mots, et de manière accessible aux membres du GDR-IGRV, en quoi tes travaux de recherche consistent exactement?&lt;/h3>
&lt;p>On utilise le potentiel des agents virtuels (différents des avatars car ils ne sont pas contrôlés par un humain) afin de fournir les meilleurs systèmes d’entraînement ou de thérapie en réalité virtuelle. Un exemple de système d’entraînement est l’entraînement à la prise de parole en public, je travaille souvent là-dessus. Cela marche aussi pour les thérapies, pour les personnes atteintes d’angoisses à la prise de parole en public, du point de vue de psychologie clinique. Si je rentre dans le détail, on utilise le comportement non verbal des agents pour créer des comportements et donc générer des réactions chez l’utilisateur. Ça nous permet de créer des environnements crédibles, plausibles pour les utilisateurs, mais aussi pour les instructeurs et thérapeutes qui eux peuvent mettre en place des scénarios de formations, de thérapies, en utilisant ces « audiences virtuelles », pour entraîner les gens à parler en public, faire des présentations.&lt;/p>
&lt;video autoplay loop >
&lt;source src="https://gdr-igrv.fr/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/NextStep.mp4" type="video/mp4">
&lt;/video>
&lt;h4 id="donc-du-coup-la-spécificité-de-tes-travaux-cest-vraiment-détudier-comment-générer-cette-audience-et-comment-la-contrôler">Donc du coup la spécificité de tes travaux c’est vraiment d’étudier comment générer cette audience et comment la contrôler?&lt;/h4>
&lt;p>Oui en fait nous on crée des audiences on fait des études perceptives pour savoir comment les gens perçoivent ces audiences, en terme d’émotions par exemple. « Quelle est l’attitude perçue ? » « Est-ce qu’ils sont intéressés par ce que je dis ? ». Derrière, ce qui nous intéresse c’est de permettre aux instructeurs de contrôler cette perception qu’auront les utilisateurs de l’audience virtuelles pour faire ressentir une émotion particulière.&lt;/p>
&lt;h4 id="il-y-a-donc-une-dimension-assez-technique-pour-développer-la-plateforme-mais-il-y-a-aussi-toute-la-facette-perception-parce-que-vous-apportez-aussi-avec-un-bagage-de-connaissance-sur-comment-les-audiences-de-la-plateforme-sont-perçues">Il y a donc une dimension assez technique pour développer la plateforme, mais il y a aussi toute la facette perception parce que vous apportez aussi avec un bagage de connaissance sur comment les audiences de la plateforme sont perçues.&lt;/h4>
&lt;p>Exactement. Nous ne sommes pas une équipe de psychologues, mais nous nous basons sur des modèles de psychologie cognitive de perception des émotions par exemple, comme l’échelle connue de la « valence-arousal ». Ce sont deux axes qui permettent d’un côté d’évaluer, dans ce contexte lié à l’audience (si elle est positive ou négative) et l’arousal correspondrait à son engagement (attentive ou non).&lt;/p>
&lt;h4 id="sur-quels-types-de-dispositifs-travailles-tu-">Sur quels types de dispositifs travailles-tu ?&lt;/h4>
&lt;p>En terme de matériel, on s’est concentrés au début sur les casques de réalité virtuelle. On se sert aussi des CAVEs. On a fait face à des gens ayant des réticences à utiliser les casques de réalité virtuelle et qui préféraient par conséquent ce type de systèmes immersifs, mais le tracking du participant est plus complexe dans ce type de configuration.&lt;/p>
&lt;h3 id="quel-est-ton-résultat-de-recherche-dont-tu-es-le-plus-fier">Quel est ton résultat de recherche dont tu es le plus fier?&lt;/h3>
&lt;p>On a réussi à intégrer notre système d’audience virtuelle dans un système qu’on utilise ici pour des étudiants lors d’un cours où ils apprennent à faire des présentations scientifiques, donc typiquement des présentations d’articles. On leur permet de faire un entraînement en réalité virtuelle, comme une conférence virtuelle, et nous ça nous permet de tester nos audiences, pendant deux semestres.&lt;/p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/TherapistGUI_hu35804965efff09982f91d5d80062d3b5_11137492_f3ca61e96b85b69e07e6fcfe6a34639f.webp 400w,
/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/TherapistGUI_hu35804965efff09982f91d5d80062d3b5_11137492_9754dc2b37189b194c168c17eacf07bf.webp 760w,
/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/TherapistGUI_hu35804965efff09982f91d5d80062d3b5_11137492_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-03-21-jc-yann-glemarec/TherapistGUI_hu35804965efff09982f91d5d80062d3b5_11137492_f3ca61e96b85b69e07e6fcfe6a34639f.webp"
width="760"
height="428"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;h3 id="quelles-sont-tes-perspectives-à-long-terme--après-la-thèse-ou-le-post-doc-ec-cr">Quelles sont tes perspectives à long terme ? (Après la thèse ou le post-doc, EC, CR..)&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>(rigole)&lt;/em> C’est une question qui est au cœur des échanges avec mes encadrants en ce moment. Pour le moment je me dirige vers la recherche académique. Le plan serait de peut-être me diriger vers un poste d’ATER pour donner un peu plus de cours et pour pouvoir aussi finaliser et poursuivre un peu mes travaux de thèse. J’envisage aussi la possibilité d’un post-doc, sans avoir encore de préférence entre un poste de maître de conférences ou chargé de recherche.&lt;/p>
&lt;h3 id="quelles-sont-les-recherchesexpériencesthématiques-que-tu-rêverais-daborder-dans-ton-laboratoire-idéal-">Quelles sont les recherches/expériences/thématiques que tu rêverais d&amp;rsquo;aborder dans ton laboratoire idéal ?&lt;/h3>
&lt;p>Si je devais réfléchir à un laboratoire idéal, ce serait surtout un laboratoire cross-disciplinaire. Par exemple j’ai beaucoup aimé pendant ma thèse pouvoir travailler avec des psychologues, c’est super intéressant. J’aimerais continuer dans mon domaine, la réalité virtuelle, mais si possible avec des personnes d’autres domaines comme la psychologie par exemple. J’aime le côté applicable des travaux de recherches, où il y a un potentiel de valorisation assez élevé, comme ici avec un système qui pourra être utilisé dans l’éducation.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Toutes les illustrations de cet article ont été fournies par Yann et le détail de ses travaux est disponible sur &lt;a href="https://www.enib.fr/~glemarec/" target="_blank" rel="noopener">son site web&lt;/a>.&lt;/em>&lt;/p></description></item></channel></rss>