<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Distinctions | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/category/distinctions/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/category/distinctions/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Distinctions</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Fri, 21 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Distinctions</title><link>https://gdr-igrv.fr/category/distinctions/</link></image><item><title>Prix de thèse Gilles Kahn et prix de thèse du GdR IG-RV 2024 – Félicitations aux lauréats !</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/25-02-24-prix-gilles-kahn-news-cnrs/</link><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/25-02-24-prix-gilles-kahn-news-cnrs/</guid><description>&lt;details class="toc-inpage d-print-none " open>
&lt;summary class="font-weight-bold">Table des matières&lt;/summary>
&lt;nav id="TableOfContents">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#émilie-yu-des-outils-pionniers-pour-la-création-3d--prix-de-thèse-gilles-kahn-2024">Émilie Yu, des outils pionniers pour la création 3D – Prix de thèse Gilles Kahn 2024&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#le-prix-de-thèse-du-gdr-ig-rv-2024-et-la-mise-à-lhonneur-dans-la-newsletter-cnrs">Le prix de thèse du GdR IG-RV 2024 et la mise à l&amp;rsquo;honneur dans la newsletter CNRS&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#julie-digne-à-lhonneur-pour-ses-travaux-en-optimisation">Julie Digne à l&amp;rsquo;honneur pour ses travaux en optimisation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/nav>
&lt;/details>
&lt;h2 id="émilie-yu-des-outils-pionniers-pour-la-création-3d--prix-de-thèse-gilles-kahn-2024">Émilie Yu, des outils pionniers pour la création 3D – Prix de thèse Gilles Kahn 2024&lt;/h2>
&lt;p>Le &lt;strong>prix de thèse Gilles Kahn 2024&lt;/strong>, décerné par la &lt;strong>Société Informatique de France (SIF)&lt;/strong> et l&amp;rsquo;&lt;strong>Académie des Sciences&lt;/strong>, a été attribué à &lt;strong>Émilie Yu&lt;/strong> pour ses travaux en informatique graphique et en réalité virtuelle.&lt;/p>
&lt;p>Sa thèse, intitulée &lt;em>Designing Tools for 3D Content Authoring Based on 3D Sketching&lt;/em>, explore la &lt;strong>création, l’édition et l’animation de formes tridimensionnelles à partir d’esquisses&lt;/strong>. Alors que le dessin et les esquisses 2D sont des outils largement répandus dans la création graphique et le design industriel, proposer un équivalent en &lt;strong>dessin 3D&lt;/strong> accessible et intuitif représente un défi majeur.&lt;/p>
&lt;p>Les recherches d’Émilie Yu se basent sur les concepts de &lt;strong>« coup de crayon 3D »&lt;/strong>, &lt;strong>« esquisse 3D »&lt;/strong> et &lt;strong>« couches d’édition 3D »&lt;/strong>, permettant aux graphistes et designers d’exprimer leurs idées en 3D aussi facilement qu’en 2D. Sa méthodologie, fondée sur des entretiens avec des professionnels du domaine, assure une forte &lt;strong>adéquation des outils développés avec les besoins réels des créateurs&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Ces travaux, réalisés sous la direction d’&lt;strong>Adrien Bousseau&lt;/strong> au sein de l’&lt;strong>équipe-projet GraphDeco&lt;/strong> du &lt;strong>Centre Inria d’Université Côte d’Azur&lt;/strong>, ont abouti à un manuscrit &lt;strong>remarquablement didactique et agréable à lire&lt;/strong>. Aujourd’hui, Émilie Yu poursuit ses recherches en tant que &lt;strong>post-doctorante à l’Expressive Computation Lab de l’UC Santa Barbara, Californie&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Le jury du prix Gilles Kahn a souligné &lt;strong>la qualité exceptionnelle des résultats obtenus, publiés au meilleur niveau international&lt;/strong>, ainsi que &lt;strong>la rigueur et l&amp;rsquo;approche utilisateur&lt;/strong> qui ont guidé ses recherches.&lt;/p>
&lt;h2 id="le-prix-de-thèse-du-gdr-ig-rv-2024-et-la-mise-à-lhonneur-dans-la-newsletter-cnrs">Le prix de thèse du GdR IG-RV 2024 et la mise à l&amp;rsquo;honneur dans la newsletter CNRS&lt;/h2>
&lt;p>Le &lt;strong>GDR IG-RV&lt;/strong> (Informatique Géométrique et Graphique, Réalité Virtuelle et Visualisation) a décerné son &lt;strong>prix de thèse 2024&lt;/strong> à &lt;strong>Émilie Yu&lt;/strong> pour ses recherches sur la conception d&amp;rsquo;outils de création 3D basés sur le dessin 3D. Ses travaux proposent des interactions innovantes pour permettre aux créateurs d’exploiter la spontanéité et la précision du dessin dans des environnements tridimensionnels.&lt;/p>
&lt;p>En plus du prix principal, deux &lt;strong>accessits&lt;/strong> ont été attribués :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Loann Giovannangeli&lt;/strong>, pour ses travaux sur l’utilisation de l’intelligence artificielle pour la génération et l’évaluation de visualisations d’information, réalisés au &lt;strong>LaBRI – Université de Bordeaux&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Axel Paris&lt;/strong>, pour sa thèse sur la &lt;strong>modélisation et simulation des terrains virtuels&lt;/strong>, menée au &lt;strong>LIRIS – Université Claude Bernard Lyon 1&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Le prix de thèse du GdR IG-RV a été mis en avant dans la dernière &lt;strong>newsletter CNRS Sciences Informatiques&lt;/strong>, aux côtés d’autres travaux de pointe en &lt;strong>création numérique, intelligence artificielle et simulation de terrains&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>🔗 &lt;a href="https://www.ins2i.cnrs.fr/fr/cnrsinfo/creation-numerique-et-ia-le-gdr-ig-rv-distingue-des-recherches-de-pointe-en-3d-ia-et" target="_blank" rel="noopener">Lire l&amp;rsquo;article sur le prix de thèse du GdR IG-RV&lt;/a>&lt;br>
🔗 &lt;a href="https://gdr-igrv.fr/post/24-06-14-prixthese/" target="_blank" rel="noopener">Annonce du prix de thèse du GdR IG-RV sur le site du GdR&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="julie-digne-à-lhonneur-pour-ses-travaux-en-optimisation">Julie Digne à l&amp;rsquo;honneur pour ses travaux en optimisation&lt;/h2>
&lt;p>La newsletter CNRS met également en avant &lt;strong>Julie Digne&lt;/strong>, directrice de recherche au &lt;strong>LIRIS - CNRS/INSA de Lyon/Université Claude Bernard Lyon 1&lt;/strong>, pour ses recherches en &lt;strong>traitement numérique de la géométrie et optimisation&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;optimisation joue un rôle clé dans ses travaux, notamment pour le &lt;strong>recalage de modèles sur des formes&lt;/strong>, une technique utilisée pour estimer la posture d&amp;rsquo;êtres humains ou d&amp;rsquo;objets scannés. Elle développe des méthodes spécifiques permettant &lt;strong>d&amp;rsquo;effectuer des calculs efficaces sur des données géométriques complexes&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Dans ses recherches récentes, elle s&amp;rsquo;est intéressée aux &lt;strong>problèmes posés par l’apprentissage automatique appliqué aux données géométriques&lt;/strong>, qui nécessitent des approches d’optimisation adaptées du fait de la difficulté à représenter des surfaces géométriques sous forme de grilles.&lt;/p>
&lt;p>À l’avenir, elle souhaite explorer des &lt;strong>applications low tech&lt;/strong>, notamment le développement de &lt;strong>réseaux de neurones très légers&lt;/strong> pouvant être utilisés pour des tâches d’analyse de formes tout en limitant les ressources de calcul nécessaires.&lt;/p>
&lt;p>🔗 &lt;a href="https://www.ins2i.cnrs.fr/fr/cnrsinfo/optimisation-conversation-avec-julie-digne" target="_blank" rel="noopener">Lire l&amp;rsquo;article sur Julie Digne dans la newsletter CNRS&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Ces distinctions témoignent de l&amp;rsquo;excellence et de la diversité des recherches menées en informatique au sein de la communauté scientifique.&lt;/p>
&lt;p>Félicitations à &lt;strong>Émilie Yu, Julie Digne, Loann Giovannangeli, Axel Paris et tous les lauréats&lt;/strong> pour ces contributions remarquables.&lt;/p></description></item></channel></rss>