<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Isabelle Sivignon | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/isabelle-sivignon/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/isabelle-sivignon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Isabelle Sivignon</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://gdr-igrv.fr/author/isabelle-sivignon/avatar_hue55f497b7524ef4738690690bd76ee6d_16194_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url><title>Isabelle Sivignon</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/isabelle-sivignon/</link></image><item><title>Journées Informatique et Géométrie 2022</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/jig2022/</link><pubDate>Tue, 15 Mar 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/jig2022/</guid><description/></item><item><title>Groupe de travail "Géométrie discrète &amp; morphologie mathématique" (GT-GDMM)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-gdmm/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-gdmm/</guid><description>&lt;img src="segmentation_regularisation.png" height="300">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Site&lt;/strong> : &lt;a href="http://gt-gdmm.u-bordeaux.fr" target="_blank" rel="noopener">http://gt-gdmm.u-bordeaux.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Isabelle Sivignon (GIPSA-Lab, Grenoble) et Nicolas Passat (CReSTIC, Reims)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : Géométrie discrète, morphologie mathématique, topologies discrète et digitale, imagerie discrète, graphes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Description&lt;/strong> : Par définition, le barycentre du GT GDMM est
constitué par la Morphologie mathématique et de la Géométrie
discrète, deux domaines dans lesquels la recherche française tient
historiquement une place prépondérante. Néanmoins, les champs
d’investigation du GT GDMM se sont largement ouverts au cours des
dernières années, et la géométrie discrète comme la morphologie
mathématique se développent désormais fortement à leurs interfaces,
et notamment en lien avec les domaines suivants :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Traitement de la géométrie ou Geometry processing, géométrie algorithmique, analyse numérique pour la géométrie digitale ;&lt;/li>
&lt;li>Optimisation discrète, théorie des graphes, traitement du signal, machine learning pour la morphologie mathématique.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ainsi, en sus des travaux intrinsèquement liés au GT GDMM, ces
développements permettent d’établir des ponts avec plusieurs autres
grands domaines relevant du GdR IGRV. On peut souligner par exemple des
liens avec des problématiques de rendu (e.g. le développement
d’opérateurs différentiels robustes pour l’application de textures sur
des données discrètes) ; de la modélisation géométrique (e.g. modéli-
sation par croquis via une forme digitale, modélisation de formes
digitales par union de convexes) ; ou encore de la visualisation
(e.g. visualisation de données de grandes dimensions par l’utilisation
de modèles hiérarchiques de structures combinatoires).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>