<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Événements | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/event/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Événements</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Événements</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/</link></image><item><title>Conférence « Geometry &amp; Computing »</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/conference-geometrie2026/</link><pubDate>Mon, 05 Oct 2026 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/conference-geometrie2026/</guid><description>&lt;p>TBA&lt;/p></description></item><item><title>Journées du Groupe de Travail Animation et Simulation</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2026/</link><pubDate>Thu, 02 Jul 2026 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2026/</guid><description>&lt;p>Détails à venir&lt;/p></description></item><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2026/</link><pubDate>Fri, 20 Mar 2026 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2026/</guid><description>&lt;p>Détails à venir&lt;/p></description></item><item><title>Greendays 2026</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/greendays2026/</link><pubDate>Tue, 10 Mar 2026 13:30:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/greendays2026/</guid><description>&lt;p>Plus d&amp;rsquo;informations : &lt;a href="https://greendays.sciencesconf.org" target="_blank" rel="noopener">https://greendays.sciencesconf.org&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Les précédentes éditions ont eu lieu à : Rennes (2025), Toulouse (2024), Lyon (2023), Anglet (2019), Toulouse (2018), Sophia (2017), Nantes (2016), Toulouse (2015), Rennes (2014), Lille (2013), Luxembourg (2013), Lyon (2012) et Paris (2011).&lt;/p>
&lt;p>La problématique d&amp;rsquo;un numérique écoresponsable recouvre plusieurs facettes qui sont adressées de différentes manières suivant les communautés scientifiques. Les GreenDays permettent d&amp;rsquo;aborder ces différents angles de vue grâce à des exposés invités et des propositions soumises par les participants et participantes.&lt;/p>
&lt;h1 id="inscriptions">INSCRIPTIONS&lt;/h1>
&lt;p>Inscription gratuite et obligatoire pour participer aux journées avant le 11 février 2026 (en fonction des places disponibles, pour des raisons de logistique).&lt;/p>
&lt;h1 id="soumissions">SOUMISSIONS&lt;/h1>
&lt;p>Si vous souhaitez présenter des travaux, soumettez une proposition d&amp;rsquo;exposé ou de poster avec votre inscription avant le 28 janvier 2026. La proposition doit inclure un titre et un résumé.&lt;/p>
&lt;h1 id="logistique">LOGISTIQUE&lt;/h1>
&lt;p>Les GreenDays débuteront le mardi 10 mars à 13h30 par un café et se termineront le mercredi 11 mars à 17h.&lt;/p>
&lt;h1 id="lieu">LIEU&lt;/h1>
&lt;p>Les Greendays@Sophia ont lieu à :&lt;/p>
&lt;p>Centre Inria d&amp;rsquo;université Côte d&amp;rsquo;Azur à Sophia Antipolis :
2004 route des lucioles, 06902 SOPHIA ANTIPOLIS&lt;/p>
&lt;p>Accès : &lt;a href="https://maps.app.goo.gl/y81WVPM3MmryDjX69" target="_blank" rel="noopener">https://maps.app.goo.gl/y81WVPM3MmryDjX69&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h1 id="organisation">ORGANISATION&lt;/h1>
&lt;p>Comité d&amp;rsquo;organisation local&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Frédéric Giroire, CNRS, I3S&lt;/li>
&lt;li>Joanna Moulierac, Univ. Côte d&amp;rsquo;Azur, I3S&lt;/li>
&lt;li>Guillaume Urvoy-Keller, Univ. Côte d&amp;rsquo;Azur, I3S&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Comité scientifique&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>GDRS EcoInfo : Laurent Lefèvre, Anne-Cécile Orgerie&lt;/li>
&lt;li>GDR C4P : Amina Guermouche&lt;/li>
&lt;li>GDR SciLog : Olivier Le Goaër, Adel Noureddine&lt;/li>
&lt;li>GDR IASIS : Vincent Lostanlen&lt;/li>
&lt;li>GDR IGRV : David Coeurjolly, Maud Marchal&lt;/li>
&lt;li>GDR MaDICS : Nathalie Hernandez&lt;/li>
&lt;li>GDR RADIA : Nadia Brauner&lt;/li>
&lt;li>GDR Robotique : Nicolas Andreff, Isabelle Fantoni&lt;/li>
&lt;li>GDR ROD : Denis Trystram, Jean-Marc Nicod&lt;/li>
&lt;li>GDR RSD : Frédéric Giroire, Laurent Lefèvre, Anne-Cécile Orgerie&lt;/li>
&lt;li>GDR SOC2 : Abdoulaye Gamatié, Maxime Pelcat&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journées Territoires et Immersion(s)</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2025/</link><pubDate>Thu, 09 Oct 2025 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2025/</guid><description>&lt;h1 id="journées-territoires-et-immersions-2025---9-et-10-octobre---bordeaux-pessac">Journées Territoires et Immersion(s) 2025 - 9 et 10 octobre - Bordeaux (Pessac)&lt;/h1>
&lt;p>Rencontre géomatique, informatique graphique et humanités numériques&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Mots clés&lt;/strong> : 3D ; Immersion ; Réalités étendues ; Territoires augmentés ; Visualisation ; Interaction ; Collaboration ; Pluridisciplinarité ; Données multidimensionnelles&lt;/p>
&lt;p>Les journées d’étude « Territoires et immersion(s) » explorent l’immersion comme moyen de saisir l’essence d’un territoire. L’immersion, qu’elle soit liée à l’usage des réalités étendues, ou prise dans son acception plus large comme un moyen d’explorer des données interconnectées sur les plans spatial, géométrique, ou encore sémantique, a prouvé sa valeur pédagogique pour représenter les espaces physiques et les objets abstraits. Cette immersion, qui se base sur des représentations interactives visant l’analyse collective, le partage d’information ou la découverte d’un territoire, constitue un espace commun de discussion. Il s’agit donc d’un objet de médiation dont les contours sont à définir selon les usages, et les usages selon les capacités de la représentation à restituer les notions clés.&lt;/p>
&lt;p>Nous partagerons les avancées de la recherche sur ces enjeux, soulèverons des perspectives et thématiques émergentes, et échangerons autour de retours d’expériences sur des cas d’étude concrets, ainsi que dans un atelier proposé par le Consortium 3DHN : Sauvegarde pérenne des données 3D.&lt;/p>
&lt;h1 id="participation-">Participation :&lt;/h1>
&lt;p>Pour soumettre une présentation, vous pouvez envoyer vos propositions de communications en soumettant un résumé d’environ 500 mots avant le 12 septembre à l’adresse : &lt;a href="mailto:territoires_et_immersions@crenau.archi.fr">territoires_et_immersions@crenau.archi.fr&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Liste de thèmes (non exhaustive) :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Réalités étendues&lt;/li>
&lt;li>Usages de l’immersion&lt;/li>
&lt;li>Visualisation et analyse de données multidimensionnelles&lt;/li>
&lt;li>Modalités sensorielles&lt;/li>
&lt;li>Modalités d’interaction&lt;/li>
&lt;li>Approches collaboratives et pluridisciplinaires&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Exemples de domaines d’applications :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Patrimoine culturel&lt;/li>
&lt;li>Urbanisme&lt;/li>
&lt;li>Géographie&lt;/li>
&lt;li>Santé&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="programme-prévisionnel-">Programme prévisionnel :&lt;/h1>
&lt;p>9 octobre - Journée Territoires et Immersions&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Présentation de la plateforme Archeovision&lt;/li>
&lt;li>Présentations scientifiques&lt;/li>
&lt;li>Démonstrations : SIR 3D, Lalibela, Iroungou,&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>10 octobre matin - Atelier : Sauvegarde pérenne des données 3D&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Initiation aux enjeux de la préservation des données 3D, démonstration de dépôt de jeux de données dans le Conservatoire national des données 3D à l&amp;rsquo;aide du logiciel aLTAG3D. Les participants sont invités à venir avec leurs propres jeux de données (modèle 3D / txt / jpg / etc.) afin de tester l’outil.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Pour compléter le programme des présentations sélectionnées et de l’atelier, trois démonstrations immersives viendront questionner les usages concrets de l’immersion appliquée aux territoires et alimenter les échanges interdisciplinaires sur les modalités de représentation, de médiation et d’analyse :&lt;/p>
&lt;p>SIR 3D : un système d’information référencé en 3D temps réel, permettant le croisement de données spatiales hétérogènes sur support 3D, sera présenté comme outil de suivi patrimonial et d’aide à la recherche.
La visite augmentée des églises rupestres de Lalibela : proposée en réalité mixte sur casques Hololens, illustrera une expérience immersive guidée dans un lieu patrimonial d’exception.
Iroungou VR : Une visite virtuelle de la grotte d’Iroungou via des casques Quest, offrant une exploration d’un espace riche en vestiges et objets archéologiques enfouis depuis le XIVème siècle.
Inscriptions :&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Inscriptions gratuites et obligatoires, à la journée de présentation et/ou à l&amp;rsquo;atelier avant le 20 septembre à sur &lt;a href="https://forms.gle/FisZ6rv4X45GyEKk6" target="_blank" rel="noopener">ce formulaire&lt;/a>.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="organisation-">Organisation :&lt;/h1>
&lt;p>Myriam Servières (AAU, Centrale Nantes), Violette Arbergel (MAP, CNRS), Vincent Tourre (AAU, Centrale Nantes), Mehdi Chayani (Archeoscience Bordeaux, CNRS), Florent Laroche (LS2N, Centrale Nantes), Xavier Granier (LP2N, IOA)&lt;/p></description></item><item><title>Journée GT Rendu 2025</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2025/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2025 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2025/</guid><description>&lt;p>La prochaine journée du Groupe de Travail Rendu du GDR IGRV aura lieu dans les locaux d&amp;rsquo;Inria Paris le 15 septembre 2025.&lt;/p>
&lt;p>Venez faire vivre ces journées en contribuant ou simplement pour rencontrer et discuter avec la communauté graphique française !
Les thèmes abordés peuvent être variés pour aggrémenter les discussions et avoir un aperçu des activités françaises dans le domaine du rendu :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>travaux actuels, aboutis ou non, publiés ou non&lt;/li>
&lt;li>tours d&amp;rsquo;horizons sur des thèmes/approches/outils émergents&lt;/li>
&lt;li>travaux d&amp;rsquo;une équipe de recherche sur les dernières années&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>INSCRIPTIONS&lt;/strong>
Pour assister aux présentations, merci d&amp;rsquo;ajouter votre prénom/nom/organisme dans ce framapad :&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://mypads2.framapad.org/mypads/?/mypads/group/gt-rendu-a5vlb9h6/pad/view/gt-rendu-2025-4f3q239ue" target="_blank" rel="noopener">https://mypads2.framapad.org/mypads/?/mypads/group/gt-rendu-a5vlb9h6/pad/view/gt-rendu-2025-4f3q239ue&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>La liste des participants sera transmise à Inria 3 jours avant le début du GT et une pièce d&amp;rsquo;identité vous sera demandée à l&amp;rsquo;entrée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CONTRIBUTIONS&lt;/strong>
Pour présenter, envoyez un email à Romain P., George et moi même contenant [GT Rendu] dans le sujet, avec les informations suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Prénom, nom, organisme de l&amp;rsquo;orateur&lt;/li>
&lt;li>Titre de la présentation&lt;/li>
&lt;li>Eventuellement un lien vers une page web s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un travail déjà publié/diffusé.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>ADRESSE&lt;/strong>
Centre de Recherche Inria de Paris&lt;/p>
&lt;p>48 Rue Barrault CS 61534
75 647 Paris Cedex - France
Salle : auditorium Jacques-Louis Lions au RDC du bâtiment A
Retrouvez les présentations des années précédentes sur le blog du GT : &lt;a href="http://gtrendu.blogspot.com/" target="_blank" rel="noopener">http://gtrendu.blogspot.com/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>A très bientôt et en espérant vous voir nombreux pour cette occasion,&lt;/p>
&lt;p>Romain Pacanowski, George Drettakis &amp;amp; Romain Vergne&lt;/p></description></item><item><title>Journées du GT GDMM 2025</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtgdmm2025/</link><pubDate>Wed, 09 Jul 2025 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtgdmm2025/</guid><description>&lt;h2 id="dates-importantes">DATES IMPORTANTES&lt;/h2>
&lt;p>Proposition d&amp;rsquo;exposé (titre et résumé) : 13/06/2025&lt;/p>
&lt;p>Inscription : 20/06/2025&lt;/p>
&lt;p>Journées du GT-GDMM : les 9 et 10 Juillet 2025&lt;/p>
&lt;h2 id="gdmm--géométrie-discrète-et-morphologie-mathématiques">GDMM : Géométrie Discrète et Morphologie Mathématiques&lt;/h2>
&lt;h3 id="la-géométrie-discrète">La géométrie discrète&lt;/h3>
&lt;p>Le contexte de la géométrie discrète s’intègre dans le cadre général de la modélisation et l’analyse géométrique et topologique d’objets définis sur des structures régulières (ex. des grilles de pixels ou de voxels) ou combinatoires (graphes, cartes, etc.). Généralement, les axiomes et propriétés de la géométrie euclidienne classique ne sont plus valides lorsque l’on considère des ensembles de pixels. La définition de concepts et notions adaptés à des structures discrètes, mais néanmoins compatibles avec les concepts et notions continus, est alors requise. L’originalité de cette approche réside dans le fait qu’en exploitant les propriétés du support sur lequel sont décrits les objets, nous pouvons obtenir des algorithmes efficaces, certifiés et précis pour répondre à des problèmes de caractérisation géométrique ou topologique d’objets discrets (2D, 3D, nD, etc.). Le caractère discret des données à traiter, et donc l’utilité de l’approche discrète, se retrouvent dans de nombreux contextes applicatifs (analyse et traitements d’images, imagerie médicale, ingénierie des matériaux, etc.).&lt;/p>
&lt;h3 id="la-morphologie-mathématique">La morphologie mathématique&lt;/h3>
&lt;p>La morphologie mathématique est une théorie essentiellement non-linéaire, utilisée en particulier en analyse d’images, dont le but est l&amp;rsquo;étude des objets en fonction de leur forme, de leur taille, des relations avec leur voisinage (en particulier topologiques), de leur texture, et de leurs niveaux de gris ou de leur couleur. Par les transformations qu’elle propose, elle se situe à différents niveaux du traitement d’images (filtrage, segmentation, mesures, analyse de texture) et fournit ainsi des outils pour la reconnaissance des formes. La morphologie mathématique, développée à l’origine pour l&amp;rsquo;étude des matériaux poreux, trouve maintenant ses applications dans de nombreux domaines du traitement d’images, aussi bien 2D que 3D, en biologie et cytologie quantitative, en imagerie médicale, en imagerie aérienne et satellitaire, en robotique et vision par ordinateur, en contrôle industriel non destructif, dans les études sur les documents et les œuvres d’art. Hors du domaine du traitement des images, on trouve des applications par exemple en analyse de données, ou encore en théorie des jeux.&lt;/p></description></item><item><title>27èmes journées du Groupe de Travail Animation et Simulation</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2025/</link><pubDate>Mon, 07 Jul 2025 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2025/</guid><description>&lt;p>Les 27èmes Journées du GTAS, GT Animation et Simulation du GDR IG-RV du CNRS, se dérouleront les lundi 7 et mardi 8 juillet 2025 dans l&amp;rsquo;amphithéâtre Choquet-Bruhat de l&amp;rsquo;Institut Henri Poincaré, 11 rue Pierre et Marie Curie, 75231 Paris.&lt;/p>
&lt;p>Merci à Pascal Guehl, Mathieu Desbrun et l&amp;rsquo;équipe du LIX de l&amp;rsquo;École Polytechnique de nous accueillir cette année.&lt;/p>
&lt;p>Pour vous inscrire, c&amp;rsquo;est ici / Register here : &lt;a href="https://gtas2025.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://gtas2025.sciencesconf.org/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;inscription est gratuite mais obligatoire. Registration is free but mandatory&lt;/p>
&lt;h2 id="programme-provisoire">Programme provisoire&lt;/h2>
&lt;h3 id="lundi-7-juillet-2025">Lundi 7 juillet 2025&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>10h - 12h30&lt;/strong> : Atelier SOFA&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>12h30 - 13h55&lt;/strong> : Pause repas&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>13h55 – 14h00&lt;/strong> : Ouverture du GTAS&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>14h00 – 15h00&lt;/strong> : &lt;strong>Keynote&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>Kiwon Um&lt;/em> — &lt;em>AI for animation and physics simulations&lt;/em>, Télécom Paris&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>15h00 – 15h45&lt;/strong> : &lt;strong>Session 1&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>15h00 – 15h20&lt;/em> : &lt;strong>Open-source framework for interactive mechanical simulation – Innovation catalyst in medicine and robotics&lt;/strong>, Hugo Talbot (Inria)&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>15h25 – 15h45&lt;/em> : &lt;strong>Analytical Geometry for fluid simulations based on Partial Optimal Transport&lt;/strong>, Cyprien Plateau-Holleville &amp;amp; Bruno Lévy (Inria Saclay)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>15h50 – 16h10&lt;/strong> : Pause café&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>16h10 – 17h45&lt;/strong> : &lt;strong>Session 2&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>16h10 – 16h50&lt;/em> : &lt;strong>Présentation du GDR MORPHEA&lt;/strong>, Jean-Sébastien Kroll-Rabotin&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>16h55 – 17h15&lt;/em> : &lt;strong>Simulation de fluides avec LBM&lt;/strong>, Allan Blanchard &amp;amp; Benoît Crespin (XLIM – Université de Limoges)&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>17h20 – 17h40&lt;/em> : &lt;strong>Unified speech and co-speech gesture synthesis using gated linear attention&lt;/strong>, Téo Guichoux, Théodore Lemerle, Laure Soulier, Nicolas Obin, Catherine Pelachaud (Sorbonne Université, ISIR, IRCAM, STMS Lab)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>18h00 – 19h00&lt;/strong> : &lt;strong>Moment artistique&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>Jean-Marc Chomaz&lt;/em>, artiste-physicien, professeur à l’École polytechnique et co-fondateur de la Chaire Arts &amp;amp; Sciences&lt;br>
&lt;a href="https://chaire-arts-sciences.org" target="_blank" rel="noopener">https://chaire-arts-sciences.org&lt;/a>&lt;br>
&lt;em>Lieu : à préciser&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>19h30&lt;/strong> : Dîner au restaurant (&lt;em>lieu à confirmer&lt;/em>), offert par le GDR&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="mardi-8-juillet-2025">Mardi 8 juillet 2025&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>09h00&lt;/strong> : Accueil&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>09h00 – 10h30&lt;/strong> : &lt;strong>Session spéciale &amp;ldquo;Animation et contrôle des animations par les artistes&amp;rdquo;&lt;/strong> + discussions&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>09h00 – 09h20&lt;/em> : &lt;strong>SMACC: Sketching Motion for Articulated Characters with Comics-based annotations&lt;/strong>, Amandine Legrand, Amal Dev Parakkat &amp;amp; Damien Rohmer (Télécom Paris &amp;amp; École Polytechnique)&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>09h25 – 09h45&lt;/em> : &lt;strong>Le &amp;ldquo;control rig&amp;rdquo; comme abstraction du mouvement : simplifier l&amp;rsquo;animation pour l&amp;rsquo;algorithme comme pour l&amp;rsquo;artiste&lt;/strong>, Théo Cheynel (Kinetix)&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>09h50 – 10h10&lt;/em> : &lt;strong>Édition d’animation 3D via contrôle multimodal d’un espace latent&lt;/strong>, Théo Gérard, Marc Christie, Ludovic Hoyet, Pierre Hellier (VirtUs, Combo, IRISA)&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>10h15 – 10h30&lt;/em> : Discussions prospectives&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>10h30 – 10h45&lt;/strong> : Pause café&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>10h45 – 11h35&lt;/strong> : &lt;strong>Session 4&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>10h45 – 11h05&lt;/em> : &lt;strong>MoCoSys: Human Motion Correction based on Deep Learning Coupled with 3D+t Laplacian Motion Representation&lt;/strong>, &lt;u>Mansour Tchenegnon&lt;/u>, Sylvie Gibet et Thibaut Le Naour, Expression IRISA&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>11h10 – 11h25&lt;/em> : &lt;strong>Pipeline pour la capture et l’annotation à grande échelle de mouvements humains 3D à partir de vidéos collectées automatiquement&lt;/strong>, Nathan Salazar (LIRIS)&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>11h35 – 12h30&lt;/strong> : Discussions prospectives&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="appel-à-présentations">Appel à présentations&lt;/h2>
&lt;p>Toutes les thématiques de l’animation et de la simulation sont les bienvenues. Nous recherchons également des interventions sur l&amp;rsquo;enseignement de l&amp;rsquo;animation et de la simulation ou encore des démos pour le moment artistique.&lt;/p>
&lt;p>Pour soumettre une proposition, envoyez un mail à &lt;strong>&lt;a href="mailto:caroline.larboulette@univ-ubs.fr">caroline.larboulette@univ-ubs.fr&lt;/a>&lt;/strong> et &lt;strong>&lt;a href="mailto:benoit.crespin@unilim.fr">benoit.crespin@unilim.fr&lt;/a>&lt;/strong> avec les informations suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Titre&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Auteurs &amp;amp; affiliations&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés ou court résumé&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Une image (600 pixels de haut) si possible&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Durée souhaitée&lt;/strong> (standard : 20 minutes + questions)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Tous les orateurs sont les bienvenus, qu&amp;rsquo;ils soient doctorants, post-doctorants, ingénieurs ou permanents.&lt;/p>
&lt;p>Comme aux précédentes éditions, les contributions peuvent être :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Présentations de résultats récents sur tous les thèmes de l’animation et de la simulation, notamment par des jeunes chercheurs (présentation d’articles récemment publiés, sujets doctoraux, avancées réalisées, synthèses de thèse ou post-doctorat…)&lt;/li>
&lt;li>Présentations à plus large spectre : rétrospectives, points de vue sur les problématiques du domaine, HDR, état de l’art…&lt;/li>
&lt;li>Moments d’échanges conviviaux et sessions thématiques ouvertes à d&amp;rsquo;autres formats !&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="thématiques-particulières-de-cette-édition">Thématiques particulières de cette édition&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Focus spécial : &amp;ldquo;Animation et contrôle des animations par les artistes&amp;rdquo;&lt;/strong> avec une session dédiée.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Atelier-discussion sur l&amp;rsquo;enseignement de l’animation et simulation&lt;/strong> et son usage en pédagogie – retours d’expériences bienvenus.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Moment artistique&lt;/strong> : partage de travaux artistiques en lien avec les thématiques GTAS – idées et contacts bienvenus !&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="modalités-pratiques">Modalités pratiques&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Participation gratuite&lt;/strong> (inscription bientôt ouverte, réservez vos dates !)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Présentations en français ou en anglais&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Les jeunes chercheurs sont encouragés à préparer leurs slides en anglais&lt;/strong> pour les utiliser lors d’événements internationaux.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Un soutien financier peut être proposé pour certaines missions&lt;/strong> – contactez-nous si besoin.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>N’hésitez pas à nous contacter pour toute question !&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Avec le soutien du GdR IG-RV, de l’INS2i du CNRS.&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Journées Scientifiques GT-RV 2025</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2025/</link><pubDate>Thu, 03 Jul 2025 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2025/</guid><description>&lt;p>Le GT-RV est désormais commun aux GDR IG-RV et GDR IHM. Ce dernier ayant été créé en fin d&amp;rsquo;année 2024, il nous a semblé particulièrement important de réunir les membres des deux communautés pour partager ensemble durant ce temps de rencontres et d’échanges. Pour cela, nous avons choisi d’accoler nos journées à la journée de lancement du GDR IHM.&lt;/p>
&lt;p>Les journées du GT-RV auront donc lieu les &lt;strong>3 juillet après-midi et 4 juillet matin 2025&lt;/strong> à l’&lt;strong>INSA Lyon&lt;/strong>, à la suite de la journée de lancement du GDR IHM qui aura lieu au même endroit le 3 juillet 2025.&lt;/p>
&lt;h1 id="inscriptions">Inscriptions&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Les inscriptions aux journées du GT-RV sont gratuites, mais vous devez vous inscrire avant le 17 juin 2025 via ce lien d’inscription : &lt;a href="https://evento.renater.fr/survey/participation-au-gt-rv-a-la-suite-des-journees-de-lancement-du-gdr-ihm-lrc0uty5" target="_blank" rel="noopener">https://evento.renater.fr/survey/participation-au-gt-rv-a-la-suite-des-journees-de-lancement-du-gdr-ihm-lrc0uty5&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour la soirée du 3 juillet, nous nous proposons d’essayer d’organiser un dîner, où chacun devra régler sa part, afin de pouvoir nous retrouver ensemble. Vous pourrez nous indiquer si vous souhaitez participer à ce dîner, là aussi jusqu’au 17 juin via le même lien ci-dessus.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour la journée du 3 juillet, si vous souhaitez participer à toute la journée de lancement du GDR IHM (déjeuner et pauses inclus), il vous faudra vous inscrire séparément à cet événement (inscription payante).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="planning-prévisionnel">Planning prévisionnel&lt;/h1>
&lt;h3 id="jeudi-3-juillet-2025-après-midi">Jeudi 3 juillet 2025 après-midi&lt;/h3>
&lt;p>Les journées du GT-RV seront intégrées à la journée de lancement du GDR IHM, et plus particulièrement consistera en un atelier sur la prospective scientifique des domaines adressés par le GT-RV. L’objectif de cet atelier de prospective est d’approfondir le travail initié depuis 2019. Cet exercice de prospective est important pour la vie de notre communauté et l’avenir des GDR. Il est souhaitable de réunir un panel de jeunes, et moins jeunes, chercheurs, traitant de sujets variés. Un des objectifs de ce séminaire de prospective est de pouvoir remonter des sujets « chauds » qui servent au CNRS à la fois à des fins internes (fléchages d’appels à projets, etc.) et externes (p. ex. contribuer à la construction des appels européens).&lt;/p>
&lt;h4 id="soirée">Soirée&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Repas dans un restaurant (à vos frais malheureusement)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="vendredi-4-juillet-2025-matin">Vendredi 4 juillet 2025 matin&lt;/h3>
&lt;p>La matinée sera « exclusive » au GT-RV, elle sera composée de présentations scientifiques, où nous souhaitons mettre en avant des contributions de jeunes chercheuses et jeunes chercheurs de la communauté ainsi que d’une keynote.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h00-9h10 : Ouverture&lt;/li>
&lt;li>9h15-10h00 : Keynote&lt;/li>
&lt;li>Pause café (offerte)&lt;/li>
&lt;li>10h30-12h : Présentations JC&lt;/li>
&lt;li>12h00-12h30 : Fermeture&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sous réserve de budget suffisant (et en fonction du nombre d’inscriptions) nous essaierons de vous proposer un buffet le &lt;strong>4 juillet midi avant&lt;/strong> votre départ. Nous reviendrons vers vous concernant cela une fois les inscriptions terminées.&lt;/p>
&lt;h1 id="appel-à-présentations">Appel à présentations&lt;/h1>
&lt;p>Lors des journées du GT-RV, nous souhaitons mettre en avant des contributions de jeunes chercheuses et jeunes chercheurs de la communauté. Contactez-nous par mail si vous souhaitez proposer une présentation, que ce soit des travaux actuels, aboutis ou non, publiés ou non, un tour d&amp;rsquo;horizon sur des thèmes/approches/outils émergents, des travaux d&amp;rsquo;une équipe de recherche sur les dernières années ou autres, d’une envie de monter un projet&amp;hellip; Toute contribution est bienvenue !&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Cédric Fleury : firstname.lastname [at] imt-atlantique.fr&lt;/li>
&lt;li>Jean-Marie Normand : firstname.lastname [at] ec-nantes.fr&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les présentations sont prévues pour durer une quinzaine de minutes maximum (hors questions).&lt;/p>
&lt;p>Merci de préciser dans votre mail :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>vos prénoms et noms&lt;/li>
&lt;li>votre laboratoire&lt;/li>
&lt;li>Si vous souhaitez faire une présentation : le titre de votre présentation (complété de quelques mots clés si nécessaire).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans un deuxième temps, vous devrez fournir un résumé de la présentation qui restera accessible à la suite de la journée.&lt;/p>
&lt;h1 id="comment-venir">Comment venir&lt;/h1>
&lt;p>Les journées du GT-RV se dérouleront à INSA Lyon sur le site de LyonTech-la Doua (20, avenue Albert Einstein - 69621 Villeurbanne). Vous trouverez ici les informations pour nous venir :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.insa-lyon.fr/fr/plan-d-acces" target="_blank" rel="noopener">https://www.insa-lyon.fr/fr/plan-d-acces&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journées Visu 2025</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_visu2025/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_visu2025/</guid><description>&lt;p>La prochaine journée du groupe de travail Visualisation du GdR IG-RV se déroulera cette année encore sur deux demi-journées : l’après-midi du 16 juin et le matin du 17 juin 2025.
Les équipes du LICIIS avec le soutien du CEA vous accueilleront dans les locaux de l&amp;rsquo;IUT de Reims - amphithéâtre 2 du bâtiment C - sur le campus Moulin de la Housse.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://visu-25.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://visu-25.sciencesconf.org/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Sont admises des soumissions sur résumé (jusqu’à deux pages), en français ou en anglais, qui présentent des travaux originaux. Il peut s&amp;rsquo;agir de :&lt;/p>
&lt;p>travaux de recherche finalisés ou en cours, de projets ANR, européens ou autres, de retours d&amp;rsquo;expériences industriels, etc. Si une vidéo pré-enregistrée existe elle pourra être diffusée pendant la journée.
travaux qui ont été soumis (soumis à tout évènement de type conférence, workshop, meeting, sous toutes les formes usuelles : papier, papier court, poster, abstract &amp;hellip;) mais pas acceptés, et qui seront donc présentés dans le but de les améliorer en vue d&amp;rsquo;une nouvelle soumission ou tout simplement de &amp;ldquo;valoriser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;investissement.
travaux non encore soumis, et qui seront présentés en vue d&amp;rsquo;avoir un premier retour de la communauté.
L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de faire de la sélection mais bien de permettre à chacun, au contraire, de présenter ses travaux.&lt;/p>
&lt;p>DATES IMPORTANTES&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>19 mars 2025 : Ouverture du site et des inscriptions&lt;/li>
&lt;li>12 mai 2025 : Date limite de soumission des articles&lt;/li>
&lt;li>30 mai 2025 : Notifications d&amp;rsquo;acceptation&lt;/li>
&lt;li>16 et 17 juin 2025 : Journée Visu à Reims (IUT de Reims)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>INSCRIPTIONS&lt;/p>
&lt;p>La journée Visu 2025 est gratuite et ouverte à toutes et tous dans la limite des capacités d&amp;rsquo;accueil. Les inscriptions sont cependant obligatoires.
Merci de vous inscrire le plus tôt possible afin de faciliter la logistique afférente à cet évènement. La date de clôture des inscriptions est fixée au 9 juin 2025.&lt;/p>
&lt;p>N’hésitez pas i) à prendre contact avec nous pour toutes demandes d&amp;rsquo;informations complémentaires et ii) à diffuser l&amp;rsquo;information auprès de vos étudiants et collègues.
Merci pour votre intérêt.&lt;/p>
&lt;p>A bientôt à Reims, l&amp;rsquo;équipe organisatrice&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>** English version **&lt;/p>
&lt;p>The upcoming day of the IG-RV working group on visualization will be take place over two half-days again this year: the afternoon of June 16 and the morning of June 17, 2025.
The LICIIS staff, with the support of the CEA, will welcome you at the IUT de Reims - amphitheater 2 of building C - on the Moulin de la Housse campus.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://visu-25.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://visu-25.sciencesconf.org/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>We welcome abstract submissions (up to two pages), in English or French, presenting original work. These may include :&lt;/p>
&lt;p>research projects completed or in progress, ANR, European or other projects, feedback from industry, etc. If a pre-recorded video exists, it can be shown during the day.
work that has been submitted (submitted to any conference, workshop or meeting, in all the usual forms: paper, short paper, poster, abstract, etc.) but not accepted, and which will therefore be presented with the aim of improving it with a view to a new submission, or simply to “promote” the investment.
work not yet submitted, and which will be presented with a view to obtaining initial feedback from the community.
The aim is not to be selective, but to give everyone the opportunity to present their work.&lt;/p>
&lt;p>IMPORTANT DATES&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>March 19, 2025: Opening of the website and registration&lt;/li>
&lt;li>May 12, 2025: Deadline for submission of articles&lt;/li>
&lt;li>May 30, 2025: Notification of acceptance&lt;/li>
&lt;li>June 16 and 17, 2025: Vis&amp;rsquo;Day in Reims (IUT de Reims)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>REGISTRATION&lt;/p>
&lt;p>Vis&amp;rsquo;Day 2025 is free and open to all, subject to capacity. However, registration is compulsory.
Please register as soon as possible to facilitate the logistics of this event. The closing date for registrations is June 9, 2025.&lt;/p>
&lt;p>Do not hesitate to i) get in touch with us if you need any further information and ii) share the information with your students and colleagues.
Thank you for your interest.&lt;/p>
&lt;p>See you soon in Reims, the organizing team&lt;/p></description></item><item><title>jcgeo25 Jeunes Chercheuses et Chercheurs en Géométrie</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee-jeunes-geometrie-2025/</link><pubDate>Wed, 04 Jun 2025 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee-jeunes-geometrie-2025/</guid><description>&lt;h2 id="dates-importantes">DATES IMPORTANTES&lt;/h2>
&lt;p>Demande financement mission : 19 mai
Inscription : 23 mai
Dépôt slides présentation courte : 30 mai
Journée Jeunes Chercheuses et Chercheurs en Géométrie : 4 Juin&lt;/p></description></item><item><title>Journées plénières du GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/pleniere2025/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/pleniere2025/</guid><description>&lt;p>Programme scientifique en construction.&lt;/p></description></item><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2025/</link><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2025/</guid><description/></item><item><title>Réunion 'Compression et évaluation de la qualité des nuages de points (GdR IASIS - GdR IG-RV)'</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee-compression-nuages-points-2024/</link><pubDate>Mon, 02 Dec 2024 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee-compression-nuages-points-2024/</guid><description>&lt;h1 id="présentation">Présentation&lt;/h1>
&lt;p>Avec le développement rapide des technologies 3D et des applications immersives telles que la réalité augmentée, la réalité virtuelle et la modélisation 3D à grande échelle, les nuages de points sont devenus un format incontournable pour représenter des scènes et objets en trois dimensions. Cependant, leur utilisation soulève de nouveaux défis, notamment en ce qui concerne la compression et l&amp;rsquo;évaluation de leur qualité.&lt;/p>
&lt;p>La compression des nuages de points devient primordiale pour optimiser le stockage et la transmission de ces données volumineuses, en particulier dans des contextes où la bande passante est limitée, comme pour les véhicules autonomes, ou la surveillance par drones. L&amp;rsquo;objectif de la compression est de réduire la quantité de données nécessaire tout en maintenant un niveau de qualité suffisant pour les applications, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse d&amp;rsquo;analyse automatique par des algorithmes de vision par ordinateur ou de visualisation humaine.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;évaluation de la qualité des nuages de points, quant à elle, est cruciale pour mesurer l&amp;rsquo;impact des algorithmes de compression sur la fidélité des données 3D. Il s&amp;rsquo;agit de garantir que la compression ou d&amp;rsquo;autres traitements ne dégradent pas les caractéristiques critiques du nuage, comme la géométrie des points ou les textures, qui sont essentielles pour des tâches telles que la reconstruction 3D ou la détection d&amp;rsquo;objets. Des métriques objectives sont nécessaires pour quantifier ces effets, prenant en compte à la fois les besoins des algorithmes de traitement automatique et les perceptions humaines.&lt;/p>
&lt;p>Cette journée scientifique, en collaboration entre le GdR-IASIS et le GdR IGRV, propose de rassembler des experts du domaine pour explorer les dernières avancées en matière de compression et d&amp;rsquo;évaluation de la qualité des nuages de points notamment à l&amp;rsquo;ère de l&amp;rsquo;apprentissage profond. Seront abordées des questions techniques telles que les nouvelles approches de compression (basées sur des réseaux neuronaux ou des approches géométriques), l&amp;rsquo;évaluation perceptuelle, les critères spécifiques aux applications immersives, etc. L&amp;rsquo;objectif est de partager des connaissances, de discuter des défis actuels, et de poser les bases de recherches futures dans ce domaine en pleine expansion.&lt;/p>
&lt;h1 id="appel-à-communications">Appel à communications&lt;/h1>
&lt;p>Le programme inclura des présentations, seniors et juniors, pour lesquelles un appel à contributions est lancé. Si vous souhaitez présenter vos travaux, merci d&amp;rsquo;envoyer vos propositions pour le 30 Octobre 2024 au plus tard (titre, auteurs, affiliation, un résumé de 5-10 lignes) aux organisateurs :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Chaker Larabi, XLIM, &lt;a href="mailto:chaker.larabi@univ-poitiers.fr">chaker.larabi@univ-poitiers.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Giuseppe Valenzise, L2S, &lt;a href="mailto:giuseppe.valenzise@l2s.centralesupelec.fr">giuseppe.valenzise@l2s.centralesupelec.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Guillaume Lavoué, LIRIS, &lt;a href="mailto:guillaume.lavoue@enise.ec-lyon.fr">guillaume.lavoue@enise.ec-lyon.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Aladine Chetouani, L2TI, &lt;a href="mailto:aladine.chetouani@univ-paris13.fr">aladine.chetouani@univ-paris13.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="orateurs-invités">Orateurs invités&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>Fernando Pereira (Instituto de Telecomunicações - Lisbonne - Portugal) : &amp;ldquo;Learning-based point cloud coding: unifying man and machine representations&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Nicolas Mellado (IRIT, CNRS) : &amp;ldquo;Point cloud denoising and processing from a Computer Graphics perspective&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Conférence « Geometry &amp; Computing »</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/conference-geometrie2024/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 12:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/conference-geometrie2024/</guid><description>&lt;p>Dans le cadre de l&amp;rsquo;année thématique Géométrie soutenue par les GdRs IM et IG-RV, vous êtes conviés à assister à la conférence &amp;ldquo;Géométrie &amp;amp; Informatique&amp;rdquo;, qui aura lieu au CIRM (Marseille, France) du 21 au 25 octobre 2024.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://geocomp2024.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://geocomp2024.sciencesconf.org/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>La conférence propose 25 exposés invités donnés par des experts renommés du domaine. Les participants ont aussi l&amp;rsquo;opportunité de présenter un poster pendant la semaine. La conférence hébergera aussi les réunions annuelles des 3 GT géométries des GdR IFM et IG-RV (GT GéoAlgo, MG et DGMM).&lt;/p>
&lt;p>Nous encourageons la participation des jeunes chercheurs avec des financements possibles. L&amp;rsquo;inscription est ouverte jusqu&amp;rsquo;au 8 juillet.&lt;/p>
&lt;p>Sincèrement
Les organisateurs&lt;/p></description></item><item><title>Journées 'Territoires et Immersions'</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2024/</link><pubDate>Thu, 03 Oct 2024 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2024/</guid><description>&lt;p>Voici le programme des journées Territoires et Immersions : une rencontre entre géomatique, informatique graphique et humanités numériques, organisée dans le cadre de l’action de recherche « Au-delà de la 3D » du GdR MAGIS et en collaboration avec le GdR IG-RV et le Consortium 3DHN, .&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Mots clés :&lt;/em> 3D ; Immersion ; Réalités étendues ; Territoires augmentés ; Visualisation ; Interaction ; Collaboration ; Pluridisciplinarité ; Données multidimensionnelles&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Programme :&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Jeudi 3 octobre (urbanLAB - ERASME)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>10h : Présentation invitée de Gilles Gesquière (LIRIS, Université Lumière Lyon 2)&lt;/li>
&lt;li>11h : Session Jumeau numérique :
&lt;ul>
&lt;li>Représentations dynamiques, virtuelles et tangibles de la ville (présentation Corentin Gautier, LIRIS)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>11h30 : Visite du laboratoire ERASME&lt;/li>
&lt;li>14h : Session patrimoine :
&lt;ul>
&lt;li>Analyse multidimensionnelle et exploration de données scientifiques du patrimoine en réalité mixte (présentation Melvin Hersent, MAP)&lt;/li>
&lt;li>Projet TIBRE: Tester, Interagir et Bâtir en Réalités Etendues (présentation Renato Saleri, MAP)&lt;/li>
&lt;li>L’interopérabilité HBIM-SIG au service de l&amp;rsquo;étude archéologique du théâtre antique d&amp;rsquo;Orange : L&amp;rsquo;enjeu des données territoriales (Présentation Sandrine Borel‐Dubourg, IRAA)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>16h : Session risques :
&lt;ul>
&lt;li>Développement d’un outil immersif de sensibilisation à la montée des eaux et aux changements climatique sur le littoral par la réalité virtuelle (Présentation Jin-A Choi, AAU)&lt;/li>
&lt;li>Mapping Multi-Hazard Susceptibility Using Machine Learning: MaxEnt Method (présentation Hedieh Soltanpour, CITERES)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Vendredi 4 octobre matin (Campus LyonTech-la Doua)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h-12h : Atelier iTowns (&lt;a href="http://www.itowns-project.org/" target="_blank" rel="noopener">http://www.itowns-project.org/&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>Inscriptions :&lt;/em>
Inscriptions gratuites et obligatoires, à la journée de présentation et/ou à l&amp;rsquo;atelier iTowns jusqu&amp;rsquo;au 20 septembre à sur ce formulaire &lt;a href="https://forms.gle/FisZ6rv4X45GyEKk6" target="_blank" rel="noopener">https://forms.gle/FisZ6rv4X45GyEKk6&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Organisation :&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Préparation journées : Myriam Servières (AAU, Centrale Nantes), Violette Arbergel (MAP, CNRS), Vincent Tourre (AAU, Centrale Nantes), Mehdi Chayani (Archeoscience Bordeaux, CNRS), Xavier Granier (LP2N, IOA)&lt;/li>
&lt;li>Atelier iTowns : Mathieu Brédif (LASTIG, IGN), Gérald Choqueux (LASTIG, IGN), Éric Boix (LIRIS, CNRS)&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>26èmes journées du Groupe de Travail Animation et Simulation</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2024/</link><pubDate>Thu, 11 Jul 2024 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2024/</guid><description>&lt;p>Les prochaines journées du Groupe de Travail Animation et Simulation du GDR IGRV auront lieu les 11 et 12 juillet 2024, à Limoges (Laboratoire XLIM).&lt;/p>
&lt;p>L’objet des Journées du GT AS est triple. Il s’agit :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de partager les avancées de la recherche en animation et simulation,&lt;/li>
&lt;li>de dresser le paysage du domaine en France, et&lt;/li>
&lt;li>d’en préciser les perspectives et les thématiques émergentes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Le thème focus cette année sera: Animation et simulation de phénomènes naturels.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Les inscriptions sont ouvertes. A faire en remplissant &lt;a href="https://forms.gle/XJPmmHccMw79JiwS7" target="_blank" rel="noopener">ce formulaire&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="infos-pratiques">Infos pratiques&lt;/h2>
&lt;h3 id="lieu">Lieu&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>Salle de conférences, Laboratoire XLIM&lt;/p>
&lt;p>123 Av. Albert Thomas, 87000 Limoges&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://maps.app.goo.gl/THQKxM9HY9E63crq6" target="_blank" rel="noopener">Emplacement sur Google Maps&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Accès depuis le centre-ville (bus n°8 dir &amp;ldquo;Mal Joffre&amp;rdquo; - arrêt &amp;ldquo;Campus La Borie&amp;rdquo;)&lt;/p>
&lt;p>Accès en bus par la ligne 8 (dir “Mal Joffre”, arrêt “Campus La Borie”) :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Site TCL : &lt;a href="https://www.stcl.fr" target="_blank" rel="noopener">https://www.stcl.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>App MyBus (achat de billet en ligne): &lt;a href="https://www.mybus.io/" target="_blank" rel="noopener">https://www.mybus.io/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Depuis la gare des Bénédictins, prendre d’abord la ligne 6 (dir “Mal Juin”) puis rejoindre la ligne 8 à partir des arrêts “Pl. W. Churchill” ou “Mauvendière”&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Depuis l’arrêt de bus ou le parking principal du campus de la Faculté des Sciences :&lt;br>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Acces" srcset="
/event/journee_gtas2024/acces_hu3d80a8d2602b7b986ff22f378a99dc74_200939_5a6344efdd128c10327711ce12d82d2f.webp 400w,
/event/journee_gtas2024/acces_hu3d80a8d2602b7b986ff22f378a99dc74_200939_b36c7f39983c2ff6361c6316cfc69537.webp 760w,
/event/journee_gtas2024/acces_hu3d80a8d2602b7b986ff22f378a99dc74_200939_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2024/acces_hu3d80a8d2602b7b986ff22f378a99dc74_200939_5a6344efdd128c10327711ce12d82d2f.webp"
width="760"
height="376"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h3 id="sélection-hôtels">Sélection Hôtels&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.app.goo.gl/1ZNepm5CYuUpamkr6" target="_blank" rel="noopener">ENZO HOTELS LIMOGES CENTRE JOURDAN By KYRIAD DIRECT&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.app.goo.gl/R8emehZgkj4kRDQm9" target="_blank" rel="noopener">ibis Limoges Centre&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.app.goo.gl/a7qLdDysTBZT8XKp8" target="_blank" rel="noopener">MERCURE LIMOGES CENTRE&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.app.goo.gl/5baFd9r3fmUVeBnR7" target="_blank" rel="noopener">Hôtel Campanile Limoges Centre Gare&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.app.goo.gl/EbrEDwoThP42U7t79" target="_blank" rel="noopener">Contact Hôtel Des Deux Moulins&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="programme">Programme&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Jeudi 11 juillet&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12h30-13h55 : buffet végétarien (salle XR201)&lt;/p>
&lt;p>13h55-14h00 : ouverture du GTAS&lt;/p>
&lt;p>14h-15h30 : session 1&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>14h-14h20 : &lt;strong>SMEAR: Stylized Motion Exaggeration with ARt-direction&lt;/strong>, &lt;em>Jean Basset, Pierre Bénard, Pascal Barla&lt;/em>, Inria Bordeaux Sud-Ouest, Équipe Manao.&lt;/li>
&lt;li>14h25-14h45 : &lt;strong>Fixed-radius Nearest Neighbour Search using Delaunay Triangulations&lt;/strong>, &lt;em>Heinich Porro.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>14h45-15h30 : démarrage de l’atelier &lt;strong>Systèmes de particules avec Shadertoy&lt;/strong>, &lt;em>C. Plateau&amp;ndash;Holleville&lt;/em>, XLIM Limoges - Venez avec votre ordinateur portable !!!&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>15h30-15h45 : pause café&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>15h45-16h30 : suite de l’atelier&lt;/li>
&lt;li>16h30-17h : enseignement de l’AS et avec l’AS
&lt;ul>
&lt;li>Intervention à distance “&lt;strong>Apprentissage Enactif : Réalité Virtuelle et Systèmes Haptiques au service du « learning by doing » en Nanosciences et en STIC à l’université Grenoble Alpes&lt;/strong>”, Nicolas Castagné, MCF en Informatique, Florence Marchi, MCF en Physique&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18h-19h : moment artistique&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Guillaume Demaison, graphiste et motion designer, &lt;a href="https://kailis-design.net/" target="_blank" rel="noopener">Studio Kailis&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Lieu : &lt;a href="https://maps.app.goo.gl/WBWS22cUhWqgW5hF9" target="_blank" rel="noopener">Orge et Houblon&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>19h30 : rdv &lt;a href="https://maps.app.goo.gl/rGFTgf9zVAyjtKFYA" target="_blank" rel="noopener">Chez Alphonse&lt;/a> (à confirmer)&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>Vendredi 12 juillet&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>9h : accueil&lt;/p>
&lt;p>9h-10h30 - session 2 “Animation et simulation de phénomènes naturels” ****+ discussions&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h-9h20 : &lt;strong>Windblown Sand Around Obstacles - Simulation and Validation of Deposition Patterns&lt;/strong>, &lt;em>Nicolas Rosset, Régis Duvigneau, Adrien Bousseau, Guillaume Cordonnier,&lt;/em> Inria Université Côte d’Azur, Équipes GraphDeco &amp;amp; Acumes. (Lien HAL: &lt;a href="https://hal.science/INRIA2/hal-04566241v1" target="_blank" rel="noopener">https://hal.science/INRIA2/hal-04566241v1&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;li>9h25-9h45 : &lt;strong>Simulation de pluie&lt;/strong>, &lt;em>Gabriel Cadilhac&lt;/em>, XLIM Limoges.&lt;/li>
&lt;li>9h50-10h10 : &lt;strong>Un framework de simulation d&amp;rsquo;océan temps réel,&lt;/strong> &lt;em>David Algis, Emmanuelle Darles, Bérenger Bramas, Lilian Aveneau,&lt;/em> Université de Poitiers, Laboratoire XLIM &amp;amp; Studio Nyx &amp;amp; Inria de Nancy.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>10h10-10h30 : discussions&lt;/p>
&lt;p>10h30-10h45 : pause café&lt;/p>
&lt;p>10h45-11h35 : atelier &lt;strong>Simulation de fluide avec &lt;a href="https://github.com/ProjectPhysX/FluidX3D" target="_blank" rel="noopener">FluidX3D&lt;/a>,&lt;/strong> &lt;em>Louis Forestier&lt;/em>, XLIM Poitiers (salle de TP I213 - à confirmer)&lt;/p>
&lt;p>11h35-12h30 : prospectives, session en ligne sur :&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://grenoble-inp.zoom.us/j/95742816391" target="_blank" rel="noopener">https://grenoble-inp.zoom.us/j/95742816391&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Code secret: gtas&lt;/p>
&lt;p>12h30-13h55 : buffet végétarien (salle XR202)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Sponsors&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="France2030" srcset="
/event/journee_gtas2024/france2030_hu11475e296047db8e2b9c564d3059c20c_12649_628d3b1bcb4a7ced1ea0401b6c643fd6.webp 400w,
/event/journee_gtas2024/france2030_hu11475e296047db8e2b9c564d3059c20c_12649_8f889f682b3950f58afe7babdd8c2d4c.webp 760w,
/event/journee_gtas2024/france2030_hu11475e296047db8e2b9c564d3059c20c_12649_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2024/france2030_hu11475e296047db8e2b9c564d3059c20c_12649_628d3b1bcb4a7ced1ea0401b6c643fd6.webp"
width="151"
height="151"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Ceramics" srcset="
/event/journee_gtas2024/ceramicsICT_hud57044b1d90a81390c5b3bdc3b0ea2e8_16723_9df349babb17569b2d504e951365fd89.webp 400w,
/event/journee_gtas2024/ceramicsICT_hud57044b1d90a81390c5b3bdc3b0ea2e8_16723_4ecca2e18e16e8bde7be1ea5b9d8630e.webp 760w,
/event/journee_gtas2024/ceramicsICT_hud57044b1d90a81390c5b3bdc3b0ea2e8_16723_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2024/ceramicsICT_hud57044b1d90a81390c5b3bdc3b0ea2e8_16723_9df349babb17569b2d504e951365fd89.webp"
width="500"
height="250"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p></description></item><item><title>Journée GT Rendu 2024</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2024/</link><pubDate>Wed, 26 Jun 2024 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2024/</guid><description>&lt;p>Bonjour à toutes et à tous,&lt;/p>
&lt;p>Nous n&amp;rsquo;avons pas recu beaucoup de propositions de contribution (ni d&amp;rsquo;inscriptions par ailleurs). Dans le passé ces journées ont été très riches et une très bonne opportunité de discuter et rencontrer d&amp;rsquo;autres chercheurs en rendu. Vu le regain d&amp;rsquo;intérêt pour le rendu d&amp;rsquo;une manière générale, j&amp;rsquo;incite fortement tout le monde à venir et participer!&lt;/p>
&lt;p>La prochaine journée du Groupe de Travail Rendu du GDR IGRV aura lieu dans les locaux d&amp;rsquo;Adobe le 26 juin 2024.&lt;/p>
&lt;p>Venez faire vivre ces journées en contribuant ou simplement pour rencontrer et discuter avec la communauté graphique française !
Les thèmes abordés peuvent être variés pour aggrémenter les discussions et avoir un aperçu des activités françaises dans le domaine du rendu :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>travaux actuels, aboutis ou non, publiés ou non&lt;/li>
&lt;li>tours d&amp;rsquo;horizons sur des thèmes/approches/outils émergents&lt;/li>
&lt;li>travaux d&amp;rsquo;une équipe de recherche sur les dernières années&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>** INSCRIPTIONS **
Pour assister aux présentations, merci d&amp;rsquo;ajouter votre prénom/nom/organisme dans ce framapad :
&lt;a href="https://mypads2.framapad.org/p/gt-rendu-2024-lvk849hn" target="_blank" rel="noopener">https://mypads2.framapad.org/p/gt-rendu-2024-lvk849hn&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>La liste des participants sera transmise à Adobe 3 jours avant le début du GT et une pièce d&amp;rsquo;identité vous sera demandée à l&amp;rsquo;entrée.&lt;/p>
&lt;p>** CONTRIBUTIONS **
Pour présenter, envoyez un email à George et moi même contenant [GT Rendu] dans le sujet, avec les informations suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Prénom, nom, organisme de l&amp;rsquo;orateur&lt;/li>
&lt;li>Titre de la présentation&lt;/li>
&lt;li>Eventuellement un lien vers une page web s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un travail déjà publié/diffusé.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>** ADRESSE **
Adobe, 94-96 Rue Lauriston, 75016 Paris
Salle « Moulin Rouge », au Rez-de-Chaussée, accessible depuis l’atrium&lt;/p>
&lt;p>Retrouvez les présentations des années précédentes sur le blog du GT : &lt;a href="http://gtrendu.blogspot.com/" target="_blank" rel="noopener">http://gtrendu.blogspot.com/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>A très bientôt et en espérant vous voir nombreux pour cette occasion,
George Drettakis &amp;amp; Romain Vergne&lt;/p></description></item><item><title>Journées Scientifiques GT-RV 2024 et EQUIPEX CONTINUUM</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2024/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2024/</guid><description>&lt;p>Les pages suivantes regroupent les informations relatives aux journées scientifiques du GT-RV qui auront lieu du &lt;strong>24 et 25 Juin 2024&lt;/strong> au Centre Inria de l&amp;rsquo;Université de Rennes/IRISA et qui seront communes cette année avec des journées scientifiques de l&amp;rsquo;EQUIPEX CONTINUUM (&lt;a href="https://equipexcontinuum.github.io" target="_blank" rel="noopener">https://equipexcontinuum.github.io&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_723275fb0821ca0719a23358b1f339e1.webp 400w,
/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_544b26610624c934043cd28acd72f92c.webp 760w,
/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_723275fb0821ca0719a23358b1f339e1.webp"
width="500"
height="169"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>Le matin du 25 Juin, la journée est partagée avec les Journées CONTINUUM 2024.&lt;/p>
&lt;p>La journée est gratuite, mais sur inscription avant le 17 Juin 2024 -&amp;gt; &lt;a href="https://evento.renater.fr/survey/journee-scientifique-continuum-et-gt-rv-2024-du-24-au-25-juin-rennes-aa7r1ytu" target="_blank" rel="noopener">(lien d&amp;rsquo;inscription)&lt;/a>.
Si vous assistez aussi aux Journées CONTINUUM, utilisez ce lien -&amp;gt; &lt;a href="https://evento.renater.fr/survey/journees-continuum-2024-du-24-au-26-juin-rennes-y7hlpzv6" target="_blank" rel="noopener">(lien d&amp;rsquo;inscription)&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Pour information, les déjeuneurs sont pris en charge par les organisateurs, les dîners ne les sont pas.&lt;/p>
&lt;h1 id="informations-générales">Informations générales&lt;/h1>
&lt;p>Les activités proposées durant ces journées seront les suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Présentations scientifiques animées par le GT RV et CONTINUUM.&lt;/li>
&lt;li>Séminaire de prospective scientifique sur les thématiques du GT-RV&lt;/li>
&lt;li>Présentations d&amp;rsquo;activités Rennaises (équipes MimeTIC, Hybrid, Virtus, Rainbow) et de CONTINUUM.&lt;/li>
&lt;li>Présentation de Anne-Laure GUINET, qui a reçu un accessit au prix de thèse du GdR IG-RV en 2023 pour sa thèse intitulée &amp;ldquo;Retours sensoriels multimodaux en réalité augmentée pour la rééducation de la marche des enfants atteints de paralysie cérébrale&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Visites de la plateforme Immersia&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="programme-détaillé">Programme détaillé&lt;/h1>
&lt;h2 id="lundi-24-juin">Lundi 24 Juin&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>12h00-13h30 - Accueil Journée Scientifique CONTINUUM/GT RV&lt;/li>
&lt;li>13h30-14h00 - Introduction Journée Scientifique&lt;/li>
&lt;li>14h00-15h30 - Présentations Scientifiques&lt;/li>
&lt;li>15h30-16h00 - Pause café&lt;/li>
&lt;li>16h00-17h00 - Présentations Scientifiques&lt;/li>
&lt;li>17h00-18h00 - Séminaire sur les Prospectives Scientifiques de nos thématiques de recherche (Réalité Virtuelle, Réalité Augmentée, Réalité Mixte)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="soirée">Soirée&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Repas dans un restaurant (à vos frais malheureusement)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="mardi-25-juin">Mardi 25 Juin&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>08h30-09h30 - Présentations Scientifiques / Accueil Journées CONTINUUM&lt;/li>
&lt;li>09h30-10h00 - Pause café&lt;/li>
&lt;li>10h00-10h30 - Introduction Journées CONTINUUM&lt;/li>
&lt;li>10h30-11h30 - Présentation des équipes de recherche du site Rennais (MimeTIC, Hybrid, Virtus, Rainbow).&lt;/li>
&lt;li>11h30-12-00 - Présentation d&amp;rsquo;Anne-Laure GUINET, Accessit au prix de thèse du GdR IG-RV 2023 pour sa thèse doctorat intitulée &amp;ldquo;Retours sensoriels multimodaux en réalité augmentée pour la rééducation de la marche des enfants atteints de paralysie cérébrale&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>12h00-13h30 - Buffet repas&lt;/li>
&lt;li>13h30-15h30 - Visite plateforme Immersia et démos équipes&lt;/li>
&lt;li>15h30-16h00 - Cloture Journée Scientifiques (Pause Café)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="comment-venir">Comment venir&lt;/h1>
&lt;p>Les sessions plénières se dérouleront au Centre Inria de l&amp;rsquo;Université de Rennes/IRISA. Vous trouverez ici les informations pour nous joindre :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.irisa.fr/localisez-nous-rennes" target="_blank" rel="noopener">https://www.irisa.fr/localisez-nous-rennes&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.inria.fr/fr/comment-venir-au-centre-inria-de-luniversite-de-rennes" target="_blank" rel="noopener">https://www.inria.fr/fr/comment-venir-au-centre-inria-de-luniversite-de-rennes&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les tickets de métro et de bus rechargeables peuvent être achetés à la gare ou dans n&amp;rsquo;importe quelle station de métro. Possibilité de valider son titre de transport à la montée des bus avec la carte bancaire.&lt;/p>
&lt;h3 id="plateforme-immersia">Plateforme Immersia&lt;/h3>
&lt;p>La plateforme Immersia est située sur le Campus Universitaire de Beaulieu à côté de l&amp;rsquo;Inria Rennes/IRISA.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.irisa.fr/immersia/localisation/" target="_blank" rel="noopener">https://www.irisa.fr/immersia/localisation/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journée Visu 2024</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_visu2024/</link><pubDate>Tue, 18 Jun 2024 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_visu2024/</guid><description>&lt;p>Nous aurons le plaisir d’accueillir Ingrid Hotz, de l’université de Linköping, comme oratrice invitée.&lt;/p>
&lt;h2 id="soumissions">Soumissions&lt;/h2>
&lt;p>Les dépôts de soumissions seront ouverts à la mi-mars et s&amp;rsquo;effectueront sur le site &lt;a href="https://visu-24.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://visu-24.sciencesconf.org/&lt;/a>.
Nous sollicitons des soumissions sur résumé qui présentent des travaux originaux.&lt;/p>
&lt;h2 id="inscriptions">Inscriptions&lt;/h2>
&lt;p>La journée Visu 2024 est gratuite et ouverte à tous dans la limite des capacités d&amp;rsquo;accueil. L’inscription est obligatoire.
Les inscriptions seront ouvertes à la mi-mars et s&amp;rsquo;effectueront sur le site &lt;a href="https://visu-24.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://visu-24.sciencesconf.org/&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="organisation">Organisation&lt;/h2>
&lt;p>Jules Vidal (IRIT, Université Toulouse III)
Romain Vuillemot (LIRIS, Ecole Centrale Lyon)
Jonathan Sarton (ICube, Université de Strasbourg)&lt;/p>
&lt;p>Plus d&amp;rsquo;informations : &lt;a href="https://visu-24.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">https://visu-24.sciencesconf.org/&lt;/a>
Pour toute question : &lt;a href="mailto:jules.vidal@irit.fr">jules.vidal@irit.fr&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Journées Géométrie dans l'industrie et Jeunes Chercheurs en Géométrie</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_geomindus24/</link><pubDate>Thu, 06 Jun 2024 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_geomindus24/</guid><description>&lt;p>&lt;em>(English version, French below)&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>As part of the thematic year on &amp;ldquo;Geometry&amp;rdquo; spearheaded by the GdRs IFM and IG-RV, you are invited to a workshop on Geometry in Industry, to be held on June 6th 2024 at Université Gustave Eiffel (20min from Paris using RER A). Several researchers working in industry (or closely linked to it) will present their activity involving various aspects of geometry (including, but not limited to, computational geometry, geometric modeling, and digital geometry). This event will be a great opportunity for the members of the GdRs IFM and IG-RV to learn more about the current trends and challenges faced by the industrial world and consider new collaborations.&lt;/p>
&lt;p>Confirmed presentations from &lt;strong>Tamy Boubekeur&lt;/strong> (Adobe Research), &lt;strong>David Bonner&lt;/strong> (Dassault Systèmes), &lt;strong>Tong Fu&lt;/strong> (Kitware), and &lt;strong>Pierre Alliez&lt;/strong> (Inria, CGAL). More presentations TBA soon.&lt;/p>
&lt;p>Attendance to this event is free. A platform to register will be provided soon, but you can already save the date!&lt;/p>
&lt;p>Note also that travel and accommodation expenses for PhD students and postdocs belonging to the GdR IFM or IG-RV can be covered by the &lt;a href="https://jcgeo24.sciencesconf.org" target="_blank" rel="noopener">Young researcher in Geometry&lt;/a> event held the day after (June 7th 2024) in the same campus. Check out their webpages for the exact procedure.&lt;/p>
&lt;p>++++++++++++++++&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>(French version)&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Dans le cadre de l&amp;rsquo;année thématique « Géométrie » soutenue par les GdRs IGM et IG-RV, vous êtes invités à un colloque sur la Géométrie dans l&amp;rsquo;industrie, qui aura lieu le 6 juin 2024 à l&amp;rsquo;Université Gustave Eiffel (20 minutes depuis le centre de Paris via le RER A). Plusieurs chercheur·se·s travaillant dans l&amp;rsquo;industrie (ou très proche) viendront présenter leur activité impliquant différents aspects de la géométrie (y compris, mais sans s&amp;rsquo;y limiter, la géométrie algorithmique, la modélisation géométrique et la géométrie discrète). Cet événement est une belle opportunité pour les membres des GdR IFM et IG-RV d&amp;rsquo;en apprendre plus sur les tendances actuelles et les défis rencontrés par le monde industriel et d&amp;rsquo;envisager de nouvelles collaborations.&lt;/p>
&lt;p>Présentations confirmées : &lt;strong>Tamy Boubeker&lt;/strong> (Adobe Research), &lt;strong>David Bonner&lt;/strong> (Dassault Systèmes), &lt;strong>Tong Fu&lt;/strong> (Kitware), et &lt;strong>Pierre Alliez&lt;/strong> (Inria, CGAL). D&amp;rsquo;autres présentations seront annoncées prochainement.&lt;/p>
&lt;p>La participation à l&amp;rsquo;événement est gratuite. Une plateforme pour s&amp;rsquo;inscrire vous sera prochainement communiquée, mais vous pouvez d&amp;rsquo;ores et déjà noter la date !&lt;/p>
&lt;p>À noter également que les transports et logement des doctorants et post-doctorants appartenant aux GdRs IFM et IG-RV peuvent être pris en charge dans le cadre de l&amp;rsquo;événement &lt;a href="https://jcgeo24.sciencesconf.org" target="_blank" rel="noopener">Jeunes Chercheurs en Géométrie&lt;/a> qui se tiendra le lendemain (le 7 juin 2024) sur le même campus. De plus amples informations sont disponibles sur leur page.&lt;/p></description></item><item><title>Journées IHM - GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_ihm2024/</link><pubDate>Thu, 30 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_ihm2024/</guid><description>&lt;p>Nous vous invitons à participer à la deuxième édition des journées IHM IG RV le 30 et 31 mai 2024 à Lille. Ces journées sont communes au GdR IG-RV (&lt;a href="https://gdr-igrv.fr/" target="_blank" rel="noopener">https://gdr-igrv.fr/&lt;/a>) et à l&amp;rsquo;AFIHM (&lt;a href="https://www.afihm.org/%29" target="_blank" rel="noopener">https://www.afihm.org/)&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;objectif de ces journées est d&amp;rsquo;offrir une vision élargie des recherches menées autour des communautés scientifiques de l&amp;rsquo;Informatique Graphique, la Réalité Virtuelle et l&amp;rsquo;Interaction Humain-Machine. Les journées IHM IG RV sont ainsi une belle opportunité pour avoir des échanges scientifiques riches avec des spécialistes des différentes communautés, rencontrer et recruter de jeunes talents, faire connaitre vos activités et nouer des partenariats, effectuer des réunions de projet ou/et initier de nouveaux projets!&lt;/p>
&lt;p>Cette deuxième édition sera placée sous le thème de la créativité! Nous aurons deux présentations invitées passionnantes données par Adrien Bousseau (DR Inria Sophia-Antipolis) et Marcelo Wanderley (Pr. McGill University).
Vous avez la possibilité de proposer une contribution scientifique qui pourra être présentée sous forme de communication sans actes. Deux modalités de contributions scientifiques sont proposées: soumission de travaux en cours ou bien présentation de travaux déjà publiés.
N&amp;rsquo;hésitez pas à parcourir le site web dédié aux journées pour plus de détails : &lt;a href="https://ihmigrv.afihm.org" target="_blank" rel="noopener">https://ihmigrv.afihm.org&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;inscription à la journée est gratuite mais obligatoire. Afin de faciliter l&amp;rsquo;organisation, nous vous invitons à vous inscrire dès maintenant et avant le 2 avril 2024.
Nous espérons vous voir nombreux à Lille !&lt;/p>
&lt;p>Bonnes fêtes de fin d&amp;rsquo;année,&lt;/p>
&lt;p>Maud Marchal et Thomas Pietrzak&lt;/p></description></item><item><title>Rencontres des Jeunes Chercheurs du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_rgtmg2024/</link><pubDate>Wed, 27 Mar 2024 12:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_rgtmg2024/</guid><description/></item><item><title>25èmes journées du Groupe de Travail Animation et Simulation</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2023/</link><pubDate>Thu, 06 Jul 2023 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2023/</guid><description>&lt;p>Les prochaines journées du Groupe de Travail Animation et Simulation du GDR IGRV auront lieu du jeudi 6 juillet 2023 au vendredi 7 juillet 2023, à Paris, sur le campus Pierre et Marie Curie (Jussieu).&lt;/p>
&lt;p>L’objet des Journées du GT AS est triple. Il s’agit :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de partager les avancées de la recherche en animation et simulation,&lt;/li>
&lt;li>de dresser le paysage du domaine en France, et&lt;/li>
&lt;li>d’en préciser les perspectives et les thématiques émergentes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cette année, plusieurs présentations de &lt;strong>travaux et résultats récents&lt;/strong> aborderont des thèmes diversifiés tels que l&amp;rsquo;analyse, la synthèse et l&amp;rsquo;édition de mouvement, la modélisation et la simulation de phénomènes naturels, la capture de mouvements faciaux et du regard, la modélisation et l&amp;rsquo;animation faciale, la synthèse de gestes liés à la prosodie, les aspects multimodaux et multisensoriels dans l&amp;rsquo;animation, l&amp;rsquo;évolution des techniques de motion capture par vidéo, ou encore la synthèse de mouvements de langue des signes.&lt;/p>
&lt;p>Avec un &lt;strong>spectre plus large&lt;/strong>, plusieurs équipes présenteront un panorama pluriannuel de leur thématiques de recherche et de leurs évolutions, ainsi que des avancées de projets collaboratifs auxquelles elles contribuent.&lt;/p>
&lt;p>Les Journées sont également bien sûr l’occasion d’&lt;strong>échanges et de débats scientifiques&lt;/strong>. Deux thèmes focus ont été retenus pour cette année :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les problématiques liées à l&amp;rsquo;animation et la simulation de personnages, incluant par exemple, les agents conversationnels ou les questions de style ou d’expression dans le mouvement humain,&lt;/li>
&lt;li>les questions relatives à l’enseignement de l’animation et de la simulation et l’usage de l’AS pour la pédagogie d’autres disciplines.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Enfin, l’ensemble des participants s’attacheront à mettre à jour les éléments prospectifs du domaine : nouveaux sujets, thèmes émergents, perspectives, points clés.&lt;/p>
&lt;p>L’inscription aux Journées est gratuite mais obligatoire – merci de prendre contact avec les coordinateurs du GT pour obtenir le lien d&amp;rsquo;inscription.&lt;/p>
&lt;h2 id="lieu">Lieu&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>Salle 304, acces par la tour 65&lt;br>
Sorbonne Université - campus Marie et Pierre CURIE&lt;br>
4 Pl. Jussieu, 75005 Paris&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/event/journee_gtas2023/acces_huf85e0e203c1f5be2efbe9b4c84f8dea6_191411_097433a0aa645aa6eafd24086a019832.webp 400w,
/event/journee_gtas2023/acces_huf85e0e203c1f5be2efbe9b4c84f8dea6_191411_1372c5627c32c7998e8a0dc620a9cd00.webp 760w,
/event/journee_gtas2023/acces_huf85e0e203c1f5be2efbe9b4c84f8dea6_191411_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2023/acces_huf85e0e203c1f5be2efbe9b4c84f8dea6_191411_097433a0aa645aa6eafd24086a019832.webp"
width="100%"
height="428"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;h2 id="programme-prévisionnel">Programme Prévisionnel&lt;/h2>
&lt;h3 id="jeudi-6-juillet-2023">Jeudi 6 juillet 2023&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>10h : Accueil, salle 304&lt;/li>
&lt;li>10h - 12h30 : Atelier GRETA, animé par l&amp;rsquo;équipe PIRoS&lt;/li>
&lt;li>12h30 - 13h30 : Repas au CROUS, offert par le GDR aux 15 premiers inscrits&lt;/li>
&lt;li>13h30 : Accueil salle 304 avec café, rafraichissements et macarons&lt;/li>
&lt;li>13h55 - 14h00 : Ouverture des Journées&lt;/li>
&lt;li>14h - 15h30 : Présentations - Session 1
&lt;ul>
&lt;li>Maintaining 2D Delaunay triangulations on the GPU for proximity queries of moving points, B. Crespin, H. Porro, N. Hitschfeld-Kahler, C. Navarro, F. Carter, U. de Limoges, U. de Chile, U. Austral de Chile.&lt;/li>
&lt;li>Inferring the routes of prehistoric humans, Adrien RAMANANA RAHARY, École polytechnique, Mylène LORRE, Université de Perpignan Via Domitia, UMR HNHP, Sophie GRÉGOIRE, Université de Perpignan Via Domitia, UMR HNH, Marie-Paule CANI, École polytechnique.&lt;/li>
&lt;li>A validated efficient membrane model for peannaceous bird feathers, Jean Jouve (&lt;a href="http://www.jeanjouve.lautre.net/%29" target="_blank" rel="noopener">http://www.jeanjouve.lautre.net/)&lt;/a>, Victor Romero (&lt;a href="http://elan.inrialpes.fr/people/vromerog/%29" target="_blank" rel="noopener">http://elan.inrialpes.fr/people/vromerog/)&lt;/a>, Rahul Narain (&lt;a href="https://www.cse.iitd.ac.in/~narain/%29" target="_blank" rel="noopener">https://www.cse.iitd.ac.in/~narain/)&lt;/a>, Theodore Kim (&lt;a href="http://www.tkim.graphics/" target="_blank" rel="noopener">http://www.tkim.graphics/&lt;/a>) et Florence Bertails-Descoubes (&lt;a href="http://elan.inrialpes.fr/people/bertails/%29" target="_blank" rel="noopener">http://elan.inrialpes.fr/people/bertails/)&lt;/a>, University Grenoble Alpes Inria, CNRS, Grenoble INP, LJK.&lt;/li>
&lt;li>Interactions virtuelles main/objet basées simulation physique, Mohammed-Bashir Mahdi, Erwan Guillou, Alexandre Meyer, Saida Bouakaz, équipe SAARA, LIRIS.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>15h30 - 15h45 : Pause café&lt;/li>
&lt;li>15h45 - 17h : Présentations et discussions sur l&amp;rsquo;“Enseignement de l’AS et avec l’AS” - Session 2
&lt;ul>
&lt;li>Usage de l’AS en enseignement et enseignement de l’AS dans le contexte du projet pédagogique &amp;ldquo;apprentissage enactif&amp;rdquo; de l’IDEX Université Grenoble Alpes, Nicolas Castagné, Florence Marchi.&lt;/li>
&lt;li>Utilisation de Processing pour l’enseignement, Benoit Crespin.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>16h30 - 16h55 : Présentations - Session 3
&lt;ul>
&lt;li>Who said GPU and water do not mix? (plus other excerpts from SIG 23) Wei Li and Mathieu Desbrun - Inria Saclay and LIX.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>17h - 19h : Moment artistique et démonstrations
&lt;ul>
&lt;li>Introduction&lt;/li>
&lt;li>Motion In Style, Caroline Larboulette (Université Bretagne Sud, équipe EXPRESSION de l&amp;rsquo;IRISA) et Laura Pouppeville (Artiste Visuelle).&lt;/li>
&lt;li>VR interaction with deep RL characters through a physics simulation : A Demo, Paul Boursin°, James Burness*, Marie-Paule Cani°, James Gain* - °Labo LIX, Ecole Polytechnique et CNRS, et *Cape Town University.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>19h: Social event offert par le GDR / CNRS&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="vendredi-7-juillet-2023">Vendredi 7 juillet 2023&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>9h : Accueil, salle 304&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>9h -10h30 : Présentations et discussions - Session 4 - focus “avatars”&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Agents Sociaux Interactifs, modélisation et interaction, Catherine Pelachaud, équipe PIRoS de l&amp;rsquo;ISIR.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>MAAIP: Multi-Agent Adversarial Interaction Priors for imitation from fighting demonstrations for physics-based characters, Mohamed Younes, Ewa Kijak, Simon Malinowski, Richard Kulpa, Franck Multon. MimeTIC &amp;amp; LinkMedia, IRISA/Inria Rennes.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Virtual agents, perception and social interactions: human behaviour studies in virtual reality, Pierre Raimbaud, Univ Lyon, Centrale Lyon, CNRS, INSA Lyon, UCBL, LIRIS, UMR5205, ENISE, France.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>10h30 - 10h45 - Pause café&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>10h45-11h35 : Présentations - Session 5&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Randomly stacked open cylindrical shells as functional mechanical energy absorber, Emile Hohnadel 1, Tomohiko Sano 2, Toshiyuki Kawata 2, Thibaut Métivet 1, Florence Bertails-Descoubes 1, 1 INRIA, CNRS, UGA, INP, LJK, France, 2 Department of Mechanical Engineering, Keio University, Yokohama, 2230061, Kanagawa, Japan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Supporting Perception of Spatiality in Dance in Augmented Reality. Manon Vialle, Sarah Fdili Alaoui, Mélina Skouras, Elisabeth Schwartz.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>11h35 - 12h30 : Discussions “Prospectives”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>12h30 - 13h30 : Repas au CROUS, offert par le GDR aux 15 premiers inscrits&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>13h30 : Fin des journées&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journées du GT GDMM 2023</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtgdmm2023/</link><pubDate>Thu, 06 Jul 2023 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtgdmm2023/</guid><description>&lt;h2 id="dates-importantes">DATES IMPORTANTES&lt;/h2>
&lt;p>Proposition d&amp;rsquo;exposé (titre et résumé) : 15/06/2023&lt;/p>
&lt;p>Inscription : 20/06/2023&lt;/p>
&lt;p>Journée du GT-GDMM : les 6 et 7 Juillet 2023&lt;/p>
&lt;h2 id="gdmm">GDMM&lt;/h2>
&lt;h3 id="la-géométrie-discrète">La géométrie discrète&lt;/h3>
&lt;p>Le contexte de la géométrie discrète s’intègre dans le cadre général de la modélisation et l’analyse géométrique et topologique d’objets définis sur des structures régulières (ex. des grilles de pixels ou de voxels) ou combinatoires (graphes, cartes, etc.). Généralement, les axiomes et propriétés de la géométrie euclidienne classique ne sont plus valides lorsque l’on considère des ensembles de pixels. La définition de concepts et notions adaptés à des structures discrètes, mais néanmoins compatibles avec les concepts et notions continus, est alors requise. L’originalité de cette approche réside dans le fait qu’en exploitant les propriétés du support sur lequel sont décrits les objets, nous pouvons obtenir des algorithmes efficaces, certifiés et précis pour répondre à des problèmes de caractérisation géométrique ou topologique d’objets discrets (2D, 3D, nD, etc.). Le caractère discret des données à traiter, et donc l’utilité de l’approche discrète, se retrouvent dans de nombreux contextes applicatifs (analyse et traitements d’images, imagerie médicale, ingénierie des matériaux, etc.).&lt;/p>
&lt;h3 id="la-morphologie-mathématique">La morphologie mathématique&lt;/h3>
&lt;p>La morphologie mathématique est une théorie essentiellement non-linéaire, utilisée en particulier en analyse d’images, dont le but est l&amp;rsquo;étude des objets en fonction de leur forme, de leur taille, des relations avec leur voisinage (en particulier topologiques), de leur texture, et de leurs niveaux de gris ou de leur couleur. Par les transformations qu’elle propose, elle se situe à différents niveaux du traitement d’images (filtrage, segmentation, mesures, analyse de texture) et fournit ainsi des outils pour la reconnaissance des formes. La morphologie mathématique, développée à l’origine pour l&amp;rsquo;étude des matériaux poreux, trouve maintenant ses applications dans de nombreux domaines du traitement d’images, aussi bien 2D que 3D, en biologie et cytologie quantitative, en imagerie médicale, en imagerie aérienne et satellitaire, en robotique et vision par ordinateur, en contrôle industriel non destructif, dans les études sur les documents et les œuvres d’art. Hors du domaine du traitement des images, on trouve des applications par exemple en analyse de données, ou encore en théorie des jeux.&lt;/p>
&lt;h2 id="comité-dorganisation">COMITÉ D&amp;rsquo;ORGANISATION&lt;/h2>
&lt;p>Yukiko Kenmochi (CNRS), Caroline Petitjean (Université de Rouen Normandie), Luc Brun (ENSICAEN), Sébastien Fourey (ENSICAEN), Olivier Lézoray (Université de Caen Normandie)&lt;/p></description></item><item><title>Journée GT Rendu 2023</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2023/</link><pubDate>Fri, 23 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2023/</guid><description>&lt;p>Bonjour à tous,&lt;/p>
&lt;p>La date du GT rendu sera finalement le 23 juin dans les locaux d&amp;rsquo;Adobe à Paris.&lt;/p>
&lt;p>Je vous remets toutes les informations nécessaires ci-dessous.&lt;br>
Encore désolé pour le report. On espère vous voir nombreux et nombreuses.&lt;/p>
&lt;p>George &amp;amp; Romain&lt;/p>
&lt;p>La liste des participants sera transmise à Adobe 3 jours avant le début du GT et une pièce d&amp;rsquo;identité vous sera demandée à l&amp;rsquo;entrée.&lt;/p>
&lt;p>Venez faire vivre ces journées en contribuant ou simplement pour rencontrer et discuter avec la communauté graphique française !
Les thèmes abordés peuvent être variés pour aggrémenter les discussions et avoir un aperçu des activités françaises dans le domaine du rendu :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>travaux actuels, aboutis ou non, publiés ou non&lt;/li>
&lt;li>tours d&amp;rsquo;horizons sur des thèmes/approches/outils émergents&lt;/li>
&lt;li>travaux d&amp;rsquo;une équipe de recherche sur les dernières années&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>** INSCRIPTIONS **
Pour assister aux présentations, merci d&amp;rsquo;ajouter votre prénom/nom/organisme dans ce framapad :
&lt;a href="https://mypads2.framapad.org/p/gt-rendu-xyvob9ol" target="_blank" rel="noopener">https://mypads2.framapad.org/p/gt-rendu-xyvob9ol&lt;/a>
La liste des participants sera transmise à Adobe 3 jours avant le début du GT et une pièce d&amp;rsquo;identité vous sera demandée à l&amp;rsquo;entrée.&lt;/p>
&lt;p>** CONTRIBUTIONS **
Pour présenter, envoyez un email à George et moi même contenant [GT Rendu] dans le sujet, avec les informations suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Prénom, nom, organisme de l&amp;rsquo;orateur&lt;/li>
&lt;li>Titre de la présentation&lt;/li>
&lt;li>Eventuellement un lien vers une page web s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un travail déjà publié/diffusé.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>** ADRESSE **
Adobe, 94-96 Rue Lauriston, 75016 Paris
Salle « Moulin Rouge », au Rez-de-Chaussée, accessible depuis l’atrium&lt;/p></description></item><item><title>Journée Visu 2023</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_visu2023/</link><pubDate>Thu, 22 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_visu2023/</guid><description>&lt;p>Benjamin Bach, chercheur à l&amp;rsquo;Université d&amp;rsquo;Edimbourg, introduira la journée par un exposé sur ses recherches portant sur la conception de visualisations interactives pour faciliter l&amp;rsquo;exploration, la communication et la compréhension des données.&lt;/p>
&lt;h2 id="soumissions">Soumissions&lt;/h2>
&lt;p>Nous sollicitons des soumissions sur résumé qui présentent des travaux originaux. Merci de nous faire parvenir votre résumé par e-mail à &lt;a href="mailto:visu2023@inria.fr">visu2023@inria.fr&lt;/a>. La date limite de soumission est fixée au vendredi 12 mai 2023. Les notifications d’acceptation seront envoyées le vendredi 26 mai 2023.&lt;/p>
&lt;p>Les modalités de soumission sont indiquées sur le site &lt;a href="https://journee-visu.github.io/2023/#cfp" target="_blank" rel="noopener">https://journee-visu.github.io/2023/#cfp&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="inscriptions">Inscriptions&lt;/h2>
&lt;p>La journée Visu 2023 est gratuite et ouverte à tous dans la limite des capacités d&amp;rsquo;accueil. L’inscription est obligatoire.&lt;/p>
&lt;p>Inscriptions jusqu&amp;rsquo;au samedi 27 mai 2023 sur: &lt;a href="https://journee-visu.github.io/2023/#inscription" target="_blank" rel="noopener">https://journee-visu.github.io/2023/#inscription&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="organisateur-et-organisatrice">Organisateur et organisatrice&lt;/h2>
&lt;p>Florent Cabric (AVIZ team, INRIA)
Vanessa Peña-Araya (ILDA team, INRIA)&lt;/p>
&lt;p>Cette journée est financée par l&amp;rsquo;INRIA, le LISN, Kitware et le CNRS via le GDR IG-RV.&lt;/p>
&lt;p>Plus d&amp;rsquo;informations : &lt;a href="https://journee-visu.github.io/2023" target="_blank" rel="noopener">https://journee-visu.github.io/2023&lt;/a>
Pour toute question : &lt;a href="mailto:visu2023@inria.fr">visu2023@inria.fr&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Journée du GT RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2023/</link><pubDate>Wed, 31 May 2023 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2023/</guid><description>&lt;h1 id="programme">Programme&lt;/h1>
&lt;h2 id="mercredi-31-mai">Mercredi 31 mai&lt;/h2>
&lt;h3 id="14h-accueil">14h Accueil&lt;/h3>
&lt;h3 id="14h10-session-sensorielle">14h10 Session “Sensorielle”&lt;/h3>
&lt;h4 id="14h10--nebula-an-affordable-open-source-and-autonomous-olfactory-display-for-vr-headsets-charles-javerliat--eclenise-liris">14h10 : Nebula: An Affordable Open-Source and Autonomous Olfactory Display for VR Headsets (Charles JAVERLIAT – ECL/ENISE, LIRIS)&lt;/h4>
&lt;p>The impact of olfactory cues on user experience in virtual reality is increasingly studied.
However, results are still heterogeneous and existing studies difficult to replicate, mainly due
to a lack of standardized olfactory displays. In that context, we present Nebula, a low-cost,
open-source, olfactory display capable of diffusing scents at different diffusion rates using a
nebulization process. Nebula can be used with PC VR or autonomous head-mounted
displays, making it easily transportable without the need for an external computer. The
device was calibrated to diffuse at three diffusion rates: no diffusion, low and high. For each
level, the quantity of delivered odor was precisely characterized using a repeated weighting
method. The corresponding perceived olfactory intensities were evaluated by a
psychophysical experiment on sixteen participants. Results demonstrated the device
capability to successfully create three significantly different perceived odor intensities
(Friedman test 𝑝 &amp;lt; 10−6, Wilcoxon tests 𝑝𝑎𝑑 𝑗 &amp;lt; 10−3), without noticeable smell persistence
and with limited noise and discomfort. For reproducibility and to stimulate further research
in the area, 3D printing files, electronic hardware schemes, and firmware/software source
code are made publicly available.&lt;/p>
&lt;h4 id="14h40--influence-of-the-visual-quality-of-food-on-the-ability-to-induce-a-desire-to-eat-in-virtual-reality-florian-ramousse--eclenise-liris">14h40 : Influence of the visual quality of food on the ability to induce a desire to eat in virtual reality (Florian RAMOUSSE – ECL/ENISE, LIRIS)&lt;/h4>
&lt;p>Studies into food-related behaviors and emotions are increasingly being explored with
Virtual Reality (VR). Applications of VR technologies for food science include eating disorder
therapies, eating behavior studies and sensory analyzes. These applications involve 3D
food stimuli intended to elicit cravings, stress, and/or emotions. However, the visual quality
(i.e., the realism) of used food stimuli is heterogeneous, and this factor&amp;rsquo;s influence on the
results has never been isolated and evaluated. In this context, this work aims to study how
the visual quality of food stimuli, exposed in a virtual reality environment, influences the
resulting desire to eat. 28 subjects without eating disorders were included in this protocol,
who evaluated the desire to eat induced by 10 3D food stimuli, each duplicated in 7 quality
levels (for a total of 70 stimuli). Results show that visual quality influences the desire to eat,
and this effect depends on the type of food and users&amp;rsquo; eating habits. We found two significant
thresholds for visual quality: the first provides the minimal quality necessary to elicit a
significant desire to eat, while the second provides the ceiling value above which increasing
the quality does not improve further the desire to eat. These results allow us to provide useful
recommendations for the design of experiments involving food stimuli&lt;/p>
&lt;h4 id="15h10--saisie-de-données-par-écriture-manuelle-pour-les-applications-industrielles-de-la-réalité-virtuelle--influence-de-lorientation-du-tableau-et-des-retours-sensoriels-sur-la-performance-nicolas-fourrier--ecn-aau">15h10 : Saisie de données par écriture manuelle pour les applications industrielles de la réalité virtuelle : influence de l’orientation du tableau et des retours sensoriels sur la performance (Nicolas FOURRIER – ECN, AAU)&lt;/h4>
&lt;p>La saisie de données textuelles en réalité virtuelle (RV) est une tâche critique dont
l’importance ne cesse de grandir. C’est en particulier le cas pour les applications
industrielles de la RV où les situations de saisie de données peuvent être courantes :
communication entre collaborateurs, saisie de données techniques&amp;hellip; Il existe aujourd’hui
un gap de performance entre les outils classiques, comme les claviers physiques, et les
méthodes de saisie virtuelles qui sont utilisées en RV. La saisie de données en RV se doit
d’être efficace et facile à apprendre sans être frustrante. Nous présentons une méthode de
saisie de texte basée sur la reconnaissance d’écriture manuelle qui répond à ces trois
critères. Les utilisateurs peuvent saisir du texte en écrivant manuellement sur un tableau
virtuel. Une étude utilisateur avec 40 participants a été menée pour étudier les meilleurs
conditions d’écriture en terme d’orientation de tableau et de présence de retours sensoriels
(visuel, haptique et audio). La vitesse d’écriture, le taux d’erreur, l’utilisabilité et la charge de
travail sont étudiés. Cette étude montre que l’utilisation d’un tableau penché avec des
retours sensoriels permet de maximiser les vitesses de saisie en minimisant la charge de
travail. L’écriture manuelle en RV fait preuve d’une grande vitesse de saisie et utilisabilité
après un court entrainement en comparaison avec d’autres méthodes de saisie virtuelles.
Après 40 phrases d’entrainement, les participants atteignent en moyenne une vitesse de
saisie de 14.5 mots par minute et un groupe d’utilisateurs expérimentés en RV atteint 16.16
mots par minute. La plus haute vitesse de saisie observée est de 21.11 mots par minute.&lt;/p>
&lt;h3 id="15h40-pause">15h40 Pause&lt;/h3>
&lt;h3 id="16h10-session-comportement">16h10 Session “Comportement”&lt;/h3>
&lt;h4 id="16h10--leffet-proteus-et-la-créativité-avec-lincarnation-de-leonardo-da-vinci-geoffrey-gorisse--ensam-lampa">16H10 : L&amp;rsquo;effet Proteus et la créativité avec l&amp;rsquo;incarnation de Leonardo da Vinci (Geoffrey GORISSE – ENSAM, LAMPA)&lt;/h4>
&lt;p>Virtual reality provides users with the ability to substitute their physical appearance by em-
bodying virtual characters (avatars) using head-mounted displays and motion-capture tech-
nologies. Previous research demonstrated that the sense of embodiment toward an avatar
can impact user behavior and cognition. In this paper, we present an experiment designed
to investigate whether embodying a well-known creative genius could enhance participants'
creative performance. Following a preliminary online survey (N = 157) to select a famous
character suited to the purpose of this study, we developed a VR application allowing parti-
cipants to embody Leonardo da Vinci or a self-avatar. Self-avatars were approximately
matched with participants in terms of skin tone and morphology. 40 participants took part in
three tasks seamlessly integrated in a virtual workshop. The first task was based on a Guil-
ford&amp;rsquo;s Alternate Uses test (GAU) to assess participants&amp;rsquo; divergent abilities in terms of fluency
and originality. The second task was based on a Remote Associates Test (RAT) to evaluate
convergent abilities. Lastly, the third task consisted in designing potential alternative uses
of an object displayed in the virtual environment using a 3D sketching tool. Participants em-
bodying Leonardo da Vinci demonstrated significantly higher divergent thinking abilities, with
a substantial difference in fluency between the groups. Conversely, participants embodying
a self-avatar performed significantly better in the convergent thinking task. Taken together,
these results promote the use of our virtual embodiment approach, especially in applications
where divergent creativity plays an important role, such as design and innovation.&lt;/p>
&lt;h4 id="16h40-influence-of-scenarios-and-player-traits-on-flow-in-virtual-reality-élise-lavoué--université-jean-moulin-lyon-3-liris">16h40 Influence of Scenarios and Player Traits on Flow in Virtual Reality (Élise LAVOUÉ – Université Jean Moulin Lyon 3, LIRIS)&lt;/h4>
&lt;p>Many studies have investigated how interpersonal differences between users influence their
experience in Virtual Reality (VR) and it is now well recognized that user&amp;rsquo;s subjective
experiences and responses to the same VR environment can vary widely. In this study, we
focus on player traits, which correspond to users&amp;rsquo; preferences for game mechanics, arguing
that players react differently when experiencing VR scenarios. We developed three
scenarios in a same VR environment that rely on different game mechanics and evaluate
the influence of player traits on users’ perceived flow in each scenario. Our results show
that 1) the type of scenario has an impact on specific dimensions of flow; 2) the scenarios have
different effects on flow depending on the order they are performed, the flow preconditions
being stronger when performed at last; 3) almost all dimensions of flow are influenced by
the player traits, these influences depending on the scenario, 4) the Aesthetic trait has the
most influences in the three scenarios. We finally discuss the findings and limitations of the
present study that we believe has strong implications for the design of scenarios in VR
experiences.&lt;/p>
&lt;h2 id="jeudi-1er-juin">Jeudi 1er juin&lt;/h2>
&lt;h3 id="9h30-sessions-doctorants-ensam">9h30 Sessions “Doctorants ENSAM”&lt;/h3>
&lt;p>Présentations de 5 projets doctoraux de l’équipe Présence et Innovation du LAMPA
et des Arts et Métiers. Les thématiques abordées sont les agents virtuels, d’incarnation
d’avatars, d’apprentissage en RV et de santé.&lt;/p>
&lt;h3 id="10h20-pause">10h20 Pause&lt;/h3>
&lt;h3 id="10h45-atelier-prospectif">10h45 Atelier Prospectif&lt;/h3>
&lt;h3 id="12h-clôture">12h Clôture&lt;/h3></description></item><item><title>Journées plénières du GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/pleniere2023/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/pleniere2023/</guid><description>&lt;p>Programme scientifique en construction.&lt;/p></description></item><item><title>Territoires et immersions</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2023/</link><pubDate>Thu, 11 May 2023 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2023/</guid><description>&lt;p>Les progrès technologiques de ces dernières décennies et l’intérêt croissant pour les doubles numériques des espaces construits ont conféré à la 3D une place majeure, avec une production massive de données représentant les territoires à différentes échelles et dont la captation, la manipulation, l’analyse, et la restitution mobilisent diverses techniques à la croisée des domaines des sciences de l’information géographique et de l’informatique graphique. L’introduction de nouvelles modalités d’utilisation de ces données ouvre la voie à une meilleure compréhension des territoires d’étude : il est ainsi possible de faire converger différents états passés, présents, futurs, ou hypothétiques d’un même territoire, de modéliser ou simuler différents processus, d’étudier le ressenti des usagers… En bouleversant la place du sujet face aux données qu’il manipule, la réalité augmentée permet de compléter in situ des représentations de territoires avec des éléments normalement invisibles ou non encore construits et la réalité virtuelle offre d’aller dorénavant « au-delà de la 3D » en révélant des potentialités ou des réalités alternatives. A travers cette journée d’étude centrée sur les modes de visualisation, nous proposons de partager les avancées de la recherche sur ces enjeux, d’en soulever des perspectives et thématiques émergentes, mais aussi d’échanger autour de retours d’expériences sur des objets d’étude particuliers.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Liste de thèmes (non exhaustif) :&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Dispositifs techniques d’immersion&lt;/li>
&lt;li>Usages de l’immersion&lt;/li>
&lt;li>Modalités sensorielles&lt;/li>
&lt;li>Modalités d’interaction&lt;/li>
&lt;li>Visualisation multidimensionnelle&lt;/li>
&lt;li>Territoires augmentés&lt;/li>
&lt;li>Immersive/situated analytics&lt;/li>
&lt;li>Visualisation sur site&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Il est prévu une démonstration de l&amp;rsquo;outil d&amp;rsquo;immersion Coraulis&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Organisateurs :&lt;/strong> Myriam Servières, Vincent Tourre, Violette Abergel, Xavier Granier, Mehdi Chayani&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Comité d&amp;rsquo;organisation local :&lt;/strong> Véronique Dom&lt;/p>
&lt;p>Le programme est ici : &lt;a href="https://github.com/VCityTeam/MAGIS-AP3D/blob/master/Media/JourneeTerritoires_et_immersions.md" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/VCityTeam/MAGIS-AP3D/blob/master/Media/JourneeTerritoires_et_immersions.md&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2023/</link><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2023/</guid><description/></item><item><title>Journée du GT GDMM</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/gdmm2022/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/gdmm2022/</guid><description>&lt;p>Elle précède les journées françaises de l&amp;rsquo;informatique graphique. Les participants à la journée du GT qui le souhaitent pourront assister sans frais aux sessions du matin le 23 novembre.&lt;/p>
&lt;h1 id="la-géométrie-discrète">La géométrie discrète&lt;/h1>
&lt;p>Le contexte de la géométrie discrète s’intègre dans le cadre général de la modélisation et l’analyse géométrique et topologique d’objets définis sur des structures régulières (ex. des grilles de pixels ou de voxels) ou combinatoires (graphes, cartes, etc.). Généralement, les axiomes et propriétés de la géométrie euclidienne classique ne sont plus valides lorsque l’on considère des ensembles de pixels. La définition de concepts et notions adaptés à des structures discrètes, mais néanmoins compatibles avec les concepts et notions continus, est alors requise. L’originalité de cette approche réside dans le fait qu’en exploitant les propriétés du support sur lequel sont décrits les objets, nous pouvons obtenir des algorithmes efficaces, certifiés et précis pour répondre à des problèmes de caractérisation géométrique ou topologique d’objets discrets (2D, 3D, nD, etc.). Le caractère discret des données à traiter, et donc l’utilité de l’approche discrète, se retrouvent dans de nombreux contextes applicatifs (analyse et traitements d’images, imagerie médicale, ingénierie des matériaux, etc.).&lt;/p>
&lt;h1 id="la-morphologie-mathématique">La morphologie mathématique&lt;/h1>
&lt;p>La morphologie mathématique est une théorie essentiellement non-linéaire, utilisée en particulier en analyse d’images, dont le but est l&amp;rsquo;étude des objets en fonction de leur forme, de leur taille, des relations avec leur voisinage (en particulier topologiques), de leur texture, et de leurs niveaux de gris ou de leur couleur. Par les transformations qu’elle propose, elle se situe à différents niveaux du traitement d’images (filtrage, segmentation, mesures, analyse de texture) et fournit ainsi des outils pour la reconnaissance des formes. La morphologie mathématique, développée à l’origine pour l&amp;rsquo;étude des matériaux poreux, trouve maintenant ses applications dans de nombreux domaines du traitement d’images, aussi bien 2D que 3D, en biologie et cytologie quantitative, en imagerie médicale, en imagerie aérienne et satellitaire, en robotique et vision par ordinateur, en contrôle industriel non destructif, dans les études sur les documents et les œuvres d’art. Hors du domaine du traitement des images, on trouve des applications par exemple en analyse de données, ou encore en théorie des jeux.&lt;/p></description></item><item><title>24èmes journées du Groupe de Travail Animation et Simulation</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2022/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtas2022/</guid><description>&lt;p>Les prochaines journées du Groupe de Travail Animation et Simulation du GDR IGRV auront lieu du mardi 5 juillet 2022 au mercredi 6 juillet 2022, à Vannes, sur le campus de Tohannic, bâtiment ENSIBS.&lt;/p>
&lt;p>L’objet des Journées du GT AS est triple. Il s’agit :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de partager les avancées de la recherche en animation et simulation,&lt;/li>
&lt;li>de dresser le paysage du domaine en France, et&lt;/li>
&lt;li>d’en préciser les perspectives et les thématiques émergentes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cette année, plusieurs présentations de &lt;strong>travaux et résultats récents&lt;/strong> aborderont des thèmes diversifiés tels que l&amp;rsquo;analyse, la synthèse et l&amp;rsquo;édition de mouvement, la modélisation et la simulation de phénomènes naturels, la capture de mouvements faciaux et du regard, la modélisation et l&amp;rsquo;animation faciale, la synthèse de gestes liés à la prosodie, les aspects multimodaux et multisensoriels dans l&amp;rsquo;animation, l&amp;rsquo;évolution des techniques de motion capture par vidéo, ou encore la synthèse de mouvements de langue des signes.&lt;/p>
&lt;p>Avec un &lt;strong>spectre plus large&lt;/strong>, plusieurs équipes présenteront un panorama pluriannuel de leur thématiques de recherche et de leurs évolutions, ainsi que des avancées de projets collaboratifs auxquelles elles contribuent.&lt;/p>
&lt;p>Les Journées sont également bien sûr l’occasion d’&lt;strong>échanges et de débats scientifiques&lt;/strong>. Deux thèmes focus ont été retenus pour cette année :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les liens de plus en plus importants, en recherche, qui se construisent entre les technologies de l’intelligence artificielle et les problématiques de l’animation et de la simulation,&lt;/li>
&lt;li>les questions relatives à l’enseignement de l’animation et de la simulation et l’usage de l’AS pour la pédagogie d’autres disciplines.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Par ailleurs, un &lt;strong>atelier pratique&lt;/strong> sur les technologies de capture du mouvement et leurs usages sera proposé par l’équipe organisatrice Expression, et un moment sera dédié au &lt;strong>partage de réalisations et perspectives artistiques&lt;/strong> (œuvres, projets ou travaux en cours), les processus créatifs étant importants pour notre domaine qui adresse la perception visuelle, notamment dans les aspects dynamiques.&lt;/p>
&lt;p>Enfin, l’ensemble des participants s’attacheront à mettre à jour les éléments prospectifs du domaine : nouveaux sujets, thèmes émergents, perspectives, points clés.&lt;/p>
&lt;p>L’inscription aux Journées est gratuite mais obligatoire – merci de prendre contact avec les coordinateurs du GT pour obtenir le lien d&amp;rsquo;inscription.&lt;/p>
&lt;h2 id="programme-prévisionnel">Programme Prévisionnel&lt;/h2>
&lt;h3 id="mardi-5-juillet-2022">Mardi 5 juillet 2022&lt;/h3>
&lt;p>9h : Accueil, hall du batiment ENSIBS&lt;/p>
&lt;p>9h15 - 12h15 : Atelier Mocap, animé par l&amp;rsquo;équipe Expression&lt;/p>
&lt;p>12h30 - 13h45 : Repas offert par l&amp;rsquo;Université Bretagne Sud, batiment DSEG&lt;/p>
&lt;p>14h - 15h30 : Présentations - session 1&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>CVM-Net: Monocular Video-Based Motion Capture with Deep Learning Techniques&lt;/em>, &lt;strong>Mansour Tchenegnon&lt;/strong>, Thibaut le Naour et Sylvie Gibet, équipe Expression IRISA et Motion Up.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Présentation de la nouvelle équipe VirtUS&lt;/em>, &lt;strong>Ludovic Hoyet&lt;/strong> et al., équipe Virtus IRISA.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Detailed Eye Region Capture and Animation&lt;/em>, &lt;strong>Glenn Kerbiriou&lt;/strong>, Maud Marchal et Quentin Avril, équipe Rainbow IRISA et InterDigital.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Water and Generalized Kelvinlets&lt;/em>, &lt;strong>Mathieu Desbrun&lt;/strong> et al., INRIA.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>15h30 - 15h45 : Pause café hall ENSIBS&lt;/p>
&lt;p>15h45 - 17h : Présentations - session 2&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Multiresolution Framework for the Animation and Cutting of Complex or Highly Detailed Objects&lt;/em>, &lt;strong>Quentin Wendling&lt;/strong> et David Cazier, équipe IGG ICUBE.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>A Low-Cost Motion Capture Corpus in French Sign Language for Interpreting Iconicity and Spatial Referencing Mechanisms&lt;/em>, &lt;strong>Clémence Mertz&lt;/strong>, Vincent Barreaud, Damien Lolive et Sylvie Gibet, équipe Expression IRISA.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Présentation de l’équipe SAARA, avec focus sur les expressions dans les mouvements et gestes, reconnaissance et synthèse&lt;/em>, &lt;strong>Alexandre Meyer&lt;/strong> et al., équipe Saara LIRIS.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>17h : Moment artistique et social event offert par le GDR / CNRS&lt;/p>
&lt;h3 id="mercredi-6-juillet-2022">Mercredi 6 juillet 2022&lt;/h3>
&lt;p>9h : Accueil, hall du batiment ENSIBS&lt;/p>
&lt;p>9h25 - 10h25 : Keynote Christian Theobalt (MaxPlanck Institut)&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Title:&lt;/em> Capturing the Real World in Motion: New ways to unite graphics, vision and machine learning
Abstract: In this presentation, I will talk about some of the recent work we did on new methods for reconstructing computer graphics models of real world scenes from sparse or even monocular video data. These methods are based on bringing together neural network-based and explicit model-based approaches. I will also talk about new neural rendering approaches that combine explicit model-based and neural network based concepts for image formation in new ways. They enable new means to synthesize highly realistic imagery and videos of real work scenes under user control.&lt;/p>
&lt;p>10h30 - 10h45 : Pause café hall ENSIBS&lt;/p>
&lt;p>10h45 - 12h : Présentations - session 3 - focus IA&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Interactive loop modeling for nonverbal behavior animation&lt;/em>, &lt;strong>Jieyeon Woo&lt;/strong>, Catherine Pelachaud et Catherine Achard, Sorbonne Université / ISIR.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>UnderPressure: Deep Learning for Foot Contact Detection, Ground Reaction Force Prediction and Footskate Cleanup&lt;/em>, &lt;strong>Lucas Mourot&lt;/strong>, Ludovic Hoyet, François Le Clerc et Pierre Hellier, équipe Virtus IRISA et InterDigital.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Zero-Shot Multimodal Style Transfer for Text and Speech Driven Gesture Animation&lt;/em>, &lt;strong>Mireille Fares&lt;/strong>, &lt;strong>Michele Grimaldi&lt;/strong>, Catherine Pelachaud et Nicolas Obin, Sorbonne Université / ISIR.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>12h - 12h30 : Discussions &amp;ldquo;IA et Animation&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>12h30 - 13h40 : Repas offert par l&amp;rsquo;Université Bretagne Sud, batiment DSEG&lt;/p>
&lt;p>13h40 - 14h : Retour d&amp;rsquo;expérience Projets Européens, &lt;strong>Maud Marchal&lt;/strong>, équipe Rainbow IRISA.&lt;/p>
&lt;p>14h - 15h : Discussions &amp;ldquo;Enseignement de l&amp;rsquo;AS et avec l&amp;rsquo;AS&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>15h - 15h15 Pause café hall ENSIBS&lt;/p>
&lt;p>15h15 - 16h : Présentations - session 4&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Motion In Style : Analysis of Mocap Data&lt;/em>, &lt;strong>Victor Haguet&lt;/strong>, &lt;strong>Caroline Larboulette&lt;/strong> et Laura Pouppeville, équipe Expression IRISA, Université Bretagne Sud et artiste indépendante.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>3D Human Shape Style Transfer&lt;/em>, &lt;strong>Joao Regateiro&lt;/strong> et al., équipe MiMetic IRISA.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Vers un outil topo-géométrique modulaire pour la mise en forme visuelle de simulations physiques masses-interactions et l’animation de transformations topologiques&lt;/em>, Jérémy Riffet, Annie Luciani, &lt;strong>Nicolas Castagné&lt;/strong>, Université Grenoble Alpes|Grenoble INP et ACROE.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>16h - 17h : Discussions &amp;ldquo;Prospectives&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>17h : Fin des journées&lt;/p></description></item><item><title>Journées optimisation topologique</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_jot2022/</link><pubDate>Thu, 30 Jun 2022 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_jot2022/</guid><description/></item><item><title>Journée Visu 2022</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtvisu2022/</link><pubDate>Tue, 28 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtvisu2022/</guid><description/></item><item><title>Journée GT Rendu 2022</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2022/</link><pubDate>Mon, 23 May 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrendu2022/</guid><description/></item><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2022/</link><pubDate>Wed, 16 Mar 2022 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2022/</guid><description/></item><item><title>Journées Informatique et Géométrie 2022</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/jig2022/</link><pubDate>Tue, 15 Mar 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/jig2022/</guid><description/></item><item><title>Journée « Environnements virtuels : adaptation du système à l'humain ou de l'humain au système ? »</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2022/</link><pubDate>Wed, 09 Mar 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2022/</guid><description>&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img src="https://journee-rvia.hds.utc.fr/_detail/pma_equipe_copyright.jpg?id=fr%3Astart" alt="" loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h1 id="responsables">Responsables&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>Domitile Lourdeaux (Heudiasyc – Université de technologie de Compiègne)&lt;/li>
&lt;li>Indira Thouvenin-Moutapa (Heudiasyc – Université de technologie de Compiègne)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="programme">Programme&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>9 mars 2022&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le programme prévisionnel de la journée est le suivant :&lt;/p>
&lt;p>Train de Paris : départ 8.34 - arrivée 9.26 Comptez 10 min pour rejoindre le centre d’innovation en taxi. Les bus sont gratuits mais lents (prévoir 30 min). Voir plan d&amp;rsquo;accès Centre d&amp;rsquo;Innovation à côté du Génie Informatique.&lt;/p>
&lt;p>Le programme sera détaillé ultérieurement, voici les grands temps forts :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9.30-10.00 Accueil, café&lt;/li>
&lt;li>10.10-10.15 Ouverture (Mot de l’AFIA, du GdR IG-RV et de Philippe Bonnifait, directeur de l&amp;rsquo;UMR 7253 Heudiasyc)&lt;/li>
&lt;li>10.15-10.35 « Pourquoi cette journée ? Environnements virtuels : adaptation du système à l&amp;rsquo;humain ou de l&amp;rsquo;humain au système ? » Domitile Lourdeaux et Indira Thouvenin&lt;/li>
&lt;li>10.35-11.05 Présentation invitée « Environnements virtuels et modèles de décision pour l’interaction » IRISA, Rennes&lt;/li>
&lt;li>11.05-11.15 Pause café&lt;/li>
&lt;li>11.15-11.45 Présentation invitée « La réalité virtuelle en tant qu&amp;rsquo;outil de formation adapté aux pratiques de l&amp;rsquo;enseignant: scénarisation des travaux pratiques, enseignement du geste et adaptation au comportement » Ludovic Hamon, LIUM, Laval&lt;/li>
&lt;li>11.45-12.10 « Facteurs humains et réalité virtuelle : détecter les effets secondaires avec capteurs physiologiques et machine learning » Alexis Souchet, Heudiasyc Compiègne&lt;/li>
&lt;li>12.10-12.30 « Génération d’un profil dynamique du stress pour l’entraînement à la gestion de situations de crise » Luca Pelissero-Witoslawski, Heudiasyc Compiègne&lt;/li>
&lt;li>12.30-14.00 Buffet et session Posters&lt;/li>
&lt;li>14.00-15.00 Visite du CAVE et des démonstrations&lt;/li>
&lt;li>15.00-15.30 Présentation invitée « Les agents virtuels dans les environnements immersifs d&amp;rsquo;apprentissage » David Panzoli, IRIT Toulouse&lt;/li>
&lt;li>15.30-15.55 « Toucher social pour l’interaction humain-agent incarné en environnement virtuel » Fabien Boucaud, ISIR, Paris&lt;/li>
&lt;li>15.55-16.15 « Retours adaptatif en réalité augmentée basés sur l’état du conducteur de véhicule hautement automatisé lors de la reprise de contrôle » Baptiste Wojtkowski, Heudiasyc, Compiègne&lt;/li>
&lt;li>16.15-17.00 Table Ronde « Environnements virtuels : adaptation du système à l&amp;rsquo;humain ou de l&amp;rsquo;humain au système ? »&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Un mode hybride est en cours d&amp;rsquo;études mais on privilégie le présentiel pour permettre de participer aux démonstrations.&lt;/p>
&lt;p>Train retour départ 17.35 – arrivée 18.26&lt;/p>
&lt;h1 id="inscriptions">Inscriptions&lt;/h1>
&lt;p>Pour des raisons pratiques, les inscriptions devront se faire avant le 28 février 2022&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://journee-rvia.hds.utc.fr/fr/inscriptions" target="_blank" rel="noopener">https://journee-rvia.hds.utc.fr/fr/inscriptions&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Retrouvez toutes les informations&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://journee-rvia.hds.utc.fr/fr/presentation" target="_blank" rel="noopener">https://journee-rvia.hds.utc.fr/fr/presentation&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Journée du GT-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2022-8-03/</link><pubDate>Tue, 08 Mar 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2022-8-03/</guid><description>&lt;p>Comme vous le savez déjà, la journée du GT-RV se tiendra le 8 mars dans les locaux parisiens de l&amp;rsquo;UTC au 62 Boulevard de Sébastopol, 75003 Paris&lt;/p>
&lt;p>Nous vous proposons de vous inscrire à l&amp;rsquo;adresse suivante en indiquant si vous souhaitez être en présentiel ou éventuellement distanciel.
&lt;a href="https://framaforms.org/inscription-journees-du-gt-rv-1644410184" target="_blank" rel="noopener">https://framaforms.org/inscription-journees-du-gt-rv-1644410184&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;entrée est gratuite, mais le présentiel est limité à 40 personnes.&lt;/p>
&lt;p>Attention, pour des raisons sanitaires, nous ne pouvons pas vous proposer de repas de déjeuner sur place, mais nous avons le plaisir d&amp;rsquo;être accueillis dans un des quartiers parisiens les plus fournis en petits restaurants très sympathiques.&lt;/p>
&lt;p>Le distanciel se fera à cette adresse :
&lt;a href="https://catalogue-ent2.univ-paris8.fr/BigBlueButtonReunion/client.php?meetingID=4882&amp;amp;fullName=Anonyme&amp;amp;password=4bsexESkl7D092oXV_v5jRQKHh6imPyZMpwa&amp;amp;checksum=b1e8eb8c7ad246eb8689dc2f89ed2fb0ecb063bc" target="_blank" rel="noopener">https://catalogue-ent2.univ-paris8.fr/BigBlueButtonReunion/client.php?meetingID=4882&amp;fullName=Anonyme&amp;password=4bsexESkl7D092oXV_v5jRQKHh6imPyZMpwa&amp;checksum=b1e8eb8c7ad246eb8689dc2f89ed2fb0ecb063bc&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h1 id="programme">Programme&lt;/h1>
&lt;p>Nous sommes heureux de vous proposer le programme de la journée, que vous pourrez retrouver, pour plus de facilité en pdf attaché en pièce jointe :
9h30-11h00 : Présentations, Chairman : Pr Daniel Mestre&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h 30: &lt;strong>RAMOUSSE Florian&lt;/strong>
Laboratoire / Institution : LIRIS / École Centrale de Lyon&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Titre de la présentation : Immersive environnements for Assessing and Treating Binge Eating Disorders : How the Visual Quality of 3D Food Stimuli can Influence the Desire to Eat&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h50 : &lt;strong>VILLENAVE Sophie&lt;/strong>
Laboratoire / Institution : LIRIS / École Centrale de Lyon-ENISE&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Titre de la présentation : XREcho : Un outil d’enregistrement et de visualisation des expériences XR
Résumé : XREcho, c&amp;rsquo;est un plugin pour le logiciel Unity qui permet d&amp;rsquo;enregistrer et de rejouer en temps réel des sessions d&amp;rsquo;XR (VR et AR), développées avec Unity.
Le développement du plugin est en cours, mais nous sommes en train de rédiger un papier destiné à MMSys pour la section demo/soft/dataset afin d&amp;rsquo;avoir accès à une plateforme de diffusion large.
Ce plugin devrait permettre à la communauté scientifique étudiant le comportement et les interactions des utilisateurs avec l&amp;rsquo;AR et la VR d&amp;rsquo;obtenir des données objectives afin d&amp;rsquo;établir des modèles plus justes et plus proche de la réalité.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>10h10 : &lt;strong>Elodie Bayle&lt;/strong>
Laboratoire : Institut de recherche biomédicale des armées&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Titre de la présentation : Entre fusion et rivalité binoculaires : Impact des caractéristiques des stimuli visuels lors de l’utilisation d’un système de réalité augmentée semi-transparent monoculaire.
Résumé : Les visuels de casque monoculaires utilisés dans l’aéronautique augmentent la vision des pilotes et facilitent l’accès aux informations essentielles telles que la symbologie de vol. Du fait de la projection d’une image virtuelle devant un seul œil alors que l’environnement est binoculaire, cela génère une perception visuelle particulière. Le travail de cette thèse consistait à évaluer l’impact des caractéristiques des stimuli sur les performances à travers deux études psychophysiques et une étude écologique en simulateur de vol.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>10h30 : &lt;strong>Olivier ROUPIN&lt;/strong>
Laboratoire : Lab-STICC / InterDigital &amp;amp; IMT Atlantique Brest&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Titre de la présentation : Détection d’objets supprimés dans des scènes 3D à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;images dans les applications de Réalité Mixte
Résumé : Une connaissance précise de l&amp;rsquo;environnement est requise pour l&amp;rsquo;interaction entre contenu virtuel et réel en réalité mixte. Cependant, une mise à jour en temps réel du modèle de la réalité est coûteuse en temps et matériel; diverses approches hybrides ont donc été développées : un modèle à jour du monde peut être déduit d&amp;rsquo;une capture hors-ligne de l&amp;rsquo;environnement 3D, corrigé en ligne en utilisant une séquence d&amp;rsquo;images courantes, à condition qu&amp;rsquo;un algorithme de détection de changement rapide et robuste soit développé. Les algorithmes existant présente un biais vers la détection d&amp;rsquo;apparition d&amp;rsquo;objets au mépris de la suppression d&amp;rsquo;objets; dans un environnement où l&amp;rsquo;arrière plan est photométriquement uniforme, la disparition d&amp;rsquo;objets au premier plan, entre un scan 3D d&amp;rsquo;une scène et la prise de nouvelles photos de cette même scène, est difficile à détecter par re-projection. Notre approche contourne ce problème en se concentrant sur les régions occultées par le premier plan où aucun changement ne se produit après re-projection. On montre par l&amp;rsquo;expérience sur des dataset réalistes, que cette approche est meilleure à la tâche de détection et localisation 3D d&amp;rsquo;objets supprimés. Cette approche peut être combinée avec un algorithme de détection d&amp;rsquo;apparitions d&amp;rsquo;objets pour produire un système de détection de changement complet.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>10h50 : &lt;strong>Charlotte DUBOSC&lt;/strong>
Laboratoire : Présence &amp;amp; Innovation, LAMPA / ENSAM Laval&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Titre de la présentation : Étude de l’interdépendance du réalisme visuel et comportemental pour l’acceptation des personnages virtuels en environnement immersif collaboratif
Résumé : Présentation du protocole et des développements d’une expérimentation de thèse portant sur l’interdépendance du réalisme visuel et comportemental de personnages virtuels. Cette étude ambitionne d’évaluer la tolérance des utilisateurs confrontés à des personnages dont l’apparence présente des inadéquations potentielles avec leur expressivité faciale. Les évaluations porteront sur le réalisme perçu, la familiarité, l’étrangeté et l’attractivité des agents virtuels.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>11h10-11h30 pause&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>11h30-12h30 : &lt;strong>Présentations&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>11h30 : &lt;strong>Rebecca Fribourg&lt;/strong> (École Centrale de Nantes) — Prix de thèse IG-RV 2021&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Titre de la présentation : &amp;ldquo;Contribution to the study of factors influencing the sense of embodiment towards avatars in virtual reality&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Résumé : Le terme “avatar” fait référence à la représentation des utilisateurs dans un monde virtuel, dans le cas où ils portent un casque de réalité virtuelle et ne peuvent donc pas voir leur propre corps. Les avatars sont désormais devenus une exigence majeure dans les applications de réalité virtuelle immersive, ce qui accroît la nécessité de mieux comprendre et identifier les facteurs qui influencent le sentiment d’incarnation d’un utilisateur envers son avatar. Dans cette thèse, nous avons défini trois axes de recherche pour explorer l’influence de plusieurs facteurs sur le sentiment d’incarnation, en nous basant sur une catégorisation qui ne prend pas seulement en compte les facteurs liés à l’avatar, mais aussi les facteurs liés à l’environnement virtuel et à l’utilisateur. En premier lieu, nous avons étudié l’influence des environnements virtuels partagés sur le sentiment d’incarnation, dans une étude où les utilisateurs accomplissaient une tâche ensemble dans le même environnement virtuel, et dans une autre étude où les utilisateurs partageaient le contrôle du même avatar. Dans une deuxième partie, nous avons exploré les interrelations entre les facteurs liés aux avatars qui influencent le sentiment d’incarnation. Enfin, dans une troisième partie, nous avons étudié l’influence des différences individuelles des utilisateurs sur le sentiment d’incarnation.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>12h00 : &lt;strong>Maud Marchal et Domitile Lourdeaux&lt;/strong>
Titre de la présentation : projets européens, recensement des projets européens dans le GT et retour d&amp;rsquo;expérience&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>12h30-14h : pause midi&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>14h-16h : &lt;strong>atelier ANSES&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Atelier sur le rapport d’expertise collective relatifs aux effets sanitaires potentiels liés à l&amp;rsquo;exposition aux technologies utilisant la réalité augmentée et la réalité virtuelle réalisé dans le cadre de l&amp;rsquo;ANSES (téléchargeable à &lt;a href="https://www.anses.fr/fr/system/files/AP2017SA0076Ra.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://www.anses.fr/fr/system/files/AP2017SA0076Ra.pdf&lt;/a> ). Cet atelier est co-organisé avec la Commission « Réalité Virtuelle, Augmentée et Mixte » de l’Association de la Recherche en Psychologie Ergonomique et Ergonomie (ARPEGE).&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>14h : &lt;strong>Présentation du rapport de l&amp;rsquo;ANSES par Jean-Marie Burkhardt&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>14h30-15h30 : &lt;strong>atelier discussion&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>15h30-16h : pause café&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>16h-17h : &lt;strong>Atelier prospective&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journées Françaises de l'Informatique Graphique</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/jfig2021/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/jfig2021/</guid><description/></item><item><title>Journées inter-GdR CNRS MAGIS-MADICS-IGRV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/intergdr-magis-madics-igrv/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/intergdr-magis-madics-igrv/</guid><description>&lt;hr>
&lt;pre>&lt;code> Journées inter-GdR CNRS MAGIS-MADICS-IGRV
Observation 3D : outils et verrous
Paris, 24 et 25 novembre 2021
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;hr>
&lt;h1 id="programme-des-journées-">Programme des journées :&lt;/h1>
&lt;p>Mercredi 24 Novembre : de l’acquisition à la représentation de données 3D&lt;/p>
&lt;p>Matin :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h45-10h : Accueil des participants&lt;/li>
&lt;li>10h-10h15 : Introduction de la journée&lt;/li>
&lt;li>10h15-11h15 : exposé “La 3D au CNES : le système CO3D et quelques applications spatiales avec Pléiades”, Laurent Lebegue et Jean-Marc Delvit, CNES) - 45’ + 15’ questions&lt;/li>
&lt;li>11h15-12h15 : exposé “Deep learning pour les données 3D en télédétection”, Loïc Landrieu, LASTIG - 45’ + 15’ questions&lt;/li>
&lt;li>12h15-12h30 : discussions&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Après midi :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>14h : session interactive d’échanges entre participants : chaque participant devra fournir un transparent de présentation de sa thématique / problématique selon une trame qui sera précisée par les organisateurs.&lt;/li>
&lt;li>15h30-16h : pause café&lt;/li>
&lt;li>16h-18h : TP “Deep Learning for 3D Data: Semantic Segmentation of Aerial LiDAR with PointNet”, par Loïc Landrieu, LASTIG.
Note: afin de préparer ce TP, il vous sera demandé de compléter un auto-test&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Jeudi 25 Novembre : traiter, annoter et visualiser des données 3D&lt;/p>
&lt;p>Matin :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h-9h15 : Accueil des participants&lt;/li>
&lt;li>9h15-9h30 : Introduction de la journée&lt;/li>
&lt;li>9h30-10h30 : Mathieu Brédif - LASTIG, Université Gustave Eiffel, IGN-ENSG - “Navigation immersive dans des images historiques (ANR ALEGORIA)” - 45’ + 15’ questions -&lt;/li>
&lt;li>10h30-10h45 : pause café&lt;/li>
&lt;li>10h45-11h45 : Livio de Luca - UMR MAP, CNRS (en Visio) - “Enrichissement sémantique de ressources documentaires spatialisées pour l’étude pluridisciplinaire de Notre-Dame de Paris” - 45’ + 15’ questions.&lt;/li>
&lt;li>11h45-12h15: discussions sur les défis et besoins&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Après midi :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>14h-16h : TP iTowns&lt;/li>
&lt;li>16h-16h30 : Conclusion des deux journées (organisateurs)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="date-et-lieu-">Date et lieu :&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>Géoroom IGN, 8 Avenue Pasteur, 94160 Saint-Mandé: Métro Saint-Mandé (Ligne 1) ou RER Vincennes (RER A).&lt;/li>
&lt;li>Mercredi 24 et Jeudi 25 novembre 2021 (de 10h le mercredi à 16h30 le jeudi)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="participation-">Participation :&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Inscription gratuite mais obligatoire avant le 01/11/2021 (nombre de places limité) : envoyer un email à &lt;a href="mailto:gdr.madics-magis-igrv.observation3d@inria.fr">gdr.madics-magis-igrv.observation3d@inria.fr&lt;/a> en précisant votre nom, prénom, laboratoire, jours de présence, thématique de recherche, thématique(s) d&amp;rsquo;intérêt(s) spécifiques sur ces journées&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Attention, en fonction des règles sanitaires et du nombre d’invités, un pass sanitaire pourra être demandé à votre arrivée.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Si le temps le permet, une présentation de 5 minutes de vos travaux pourra être envisagée (session interactive du 24/11 après-midi). Dans ce cas, merci de préciser votre souhait de présenter lors de votre inscription, avec un titre.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="organisation-">Organisation :&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Ces journées sont co-organisées par les actions “Analyse d’images pour le suivi des milieux” (P. Dusseux, P.-A. Herrault, A. Puissant, D. Sheeren) et “Données 3D géospatiales” (M. Servières, S. Christophe) du GdR CNRS MAGIS, et par l’action MACLEAN du GdR CNRS MADICS. (T. Corpetti, D. Ienco, R. Interdonato, S. Lefèvre, M.-T. Pham) en partenariat avec le GdR CNRS IG-RV (G. Gesquière).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Contact : &lt;a href="mailto:gdr.madics-magis-igrv.observation3d@inria.fr">gdr.madics-magis-igrv.observation3d@inria.fr&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Les repas de midi des mercredi 24/11 et jeudi 25/11 seront pris en charge par les GdR impliqués&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journées du GT GDMM</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/gdmm2021/</link><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/gdmm2021/</guid><description/></item><item><title>Journée « Avatars » 2021</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/avatars-2021/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/avatars-2021/</guid><description/></item><item><title>Explication des modèles des réseaux profonds en problèmes de classification, d'amélioration et d’interprétation des images et des signaux/données (GdR ISIS, GdR IG-RV)</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/explicationia/</link><pubDate>Mon, 11 Oct 2021 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/explicationia/</guid><description>&lt;p>L&amp;rsquo;apprentissage profond, un des outils-phares de l&amp;rsquo;Intelligence Artificielle, a remporté un grand succès dans de nombreux domaines en traitement et analyse des images, des vidéos, de l&amp;rsquo;information multimodale. Cependant, l&amp;rsquo;aspect boîte noire des réseaux de neurones profonds est devenu l&amp;rsquo;un des principaux obstacles à leur large acceptation dans des applications critiques telles que le diagnostic médical et la thérapie, voire la conduite autonome. Au lieu de développer et d&amp;rsquo;utiliser les réseaux de neurones profonds comme des boîtes noires et d&amp;rsquo;adapter des architectures connues à une variété de problèmes, le but de l&amp;rsquo;apprentissage profond explicable est de proposer des méthodes pour &amp;ldquo;comprendre&amp;rdquo; et &amp;ldquo;expliquer&amp;rdquo; comment ces systèmes produisent leurs décisions. L’explication des décisions des réseaux profonds comporte deux aspects: l’analyse des décisions et la présentation des explications à l’utilisateur. Elle fait donc intervenir deux communautés scientifiques Intelligence artificielle/Image et Visualisation de l’information. L&amp;rsquo;objectif de cette deuxième journée du GDR-ISIS est de rassembler la communauté des chercheurs qui travaillent sur la question de l&amp;rsquo;amélioration de l&amp;rsquo;explicabilité des algorithmes et systèmes d&amp;rsquo;IA dans le domaine image-signal et de visualisation de l’information.&lt;/p>
&lt;p>Les principaux sujets que nous proposons de traiter sont les suivants mais peuvent être étendus :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>explication des caractéristiques générées par des couches de convolution des réseaux profonds convolutionnels,&lt;/li>
&lt;li>les mécanismes d&amp;rsquo;attention dans les réseaux neuronaux profonds et leur explication ;&lt;/li>
&lt;li>pour les données temporelles, l&amp;rsquo;explication des caractéristiques et des moments les plus importants pour la prédiction et des intervalles de temps où la contribution de chaque donnée est importante ;&lt;/li>
&lt;li>comment l&amp;rsquo;explication peut aider à rendre les architectures d&amp;rsquo;apprentissage profond plus parcimonieuses et plus légères ;&lt;/li>
&lt;li>lors de l&amp;rsquo;utilisation de données multimodales, comment les prédictions dans les flux de données sont corrélées et s&amp;rsquo;expliquent entre elles ;&lt;/li>
&lt;li>la génération automatique d&amp;rsquo;explications / justifications des décisions des algorithmes et des systèmes ;&lt;/li>
&lt;li>visualisation des explications de manière interprétable pour les utilisateurs;&lt;/li>
&lt;li>évaluation des explications générées par l&amp;rsquo;apprentissage profond et d&amp;rsquo;autres systèmes d&amp;rsquo;IA:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cette journée est organisée conjointement par le thème B Image et vision et le thème T conjointement avec GDR IGRV . Le programme comporte 2 conférences invitées :&lt;/p>
&lt;p>“Une analyse théorique de la méthode LIME”, Damien Garreau, Laboratoire J.A. Dieudonné UMR CNRS 7351 Université de Nice Côte d’Azur
&amp;ldquo;Reasoning vs. bias exploitation: X-raying high-capacity deep networks&amp;rdquo; Chrisian Wolf, LIRIS UMR 5205, INSA Lyon&lt;/p>
&lt;p>Organisateurs :&lt;/p>
&lt;p>GDR-ISIS&lt;/p>
&lt;p>Nicolas Thome : &lt;a href="mailto:nicolas.thome@cnam.fr">nicolas.thome@cnam.fr&lt;/a>
Jenny Benois-Pineau : &lt;a href="mailto:jenny.benois-pineau@u-bordeaux.fr">jenny.benois-pineau@u-bordeaux.fr&lt;/a>
Alexandre Benoit : &lt;a href="mailto:alexandre.benoit@univ-smb.fr">alexandre.benoit@univ-smb.fr&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>GDR-IGRV&lt;/p>
&lt;p>Romain Vuillemot : &lt;a href="mailto:romain.vuillemot@ec-lyon.fr">romain.vuillemot@ec-lyon.fr&lt;/a>
Romain Bourqui : &lt;a href="mailto:romain.bourqui@u-bordeaux.fr">romain.bourqui@u-bordeaux.fr&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Propositions des exposés sont à envoyer aux organisateurs de la journée.&lt;/p></description></item><item><title>Journées du GTAS</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/gtas-2021/</link><pubDate>Mon, 05 Jul 2021 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/gtas-2021/</guid><description/></item></channel></rss>