<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cédric Fleury | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/cedric-fleury/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/cedric-fleury/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Cédric Fleury</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Thu, 03 Jul 2025 14:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Cédric Fleury</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/cedric-fleury/</link></image><item><title>Journées Scientifiques GT-RV 2025</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2025/</link><pubDate>Thu, 03 Jul 2025 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2025/</guid><description>&lt;p>Le GT-RV est désormais commun aux GDR IG-RV et GDR IHM. Ce dernier ayant été créé en fin d&amp;rsquo;année 2024, il nous a semblé particulièrement important de réunir les membres des deux communautés pour partager ensemble durant ce temps de rencontres et d’échanges. Pour cela, nous avons choisi d’accoler nos journées à la journée de lancement du GDR IHM.&lt;/p>
&lt;p>Les journées du GT-RV auront donc lieu les &lt;strong>3 juillet après-midi et 4 juillet matin 2025&lt;/strong> à l’&lt;strong>INSA Lyon&lt;/strong>, à la suite de la journée de lancement du GDR IHM qui aura lieu au même endroit le 3 juillet 2025.&lt;/p>
&lt;h1 id="inscriptions">Inscriptions&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Les inscriptions aux journées du GT-RV sont gratuites, mais vous devez vous inscrire avant le 17 juin 2025 via ce lien d’inscription : &lt;a href="https://evento.renater.fr/survey/participation-au-gt-rv-a-la-suite-des-journees-de-lancement-du-gdr-ihm-lrc0uty5" target="_blank" rel="noopener">https://evento.renater.fr/survey/participation-au-gt-rv-a-la-suite-des-journees-de-lancement-du-gdr-ihm-lrc0uty5&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour la soirée du 3 juillet, nous nous proposons d’essayer d’organiser un dîner, où chacun devra régler sa part, afin de pouvoir nous retrouver ensemble. Vous pourrez nous indiquer si vous souhaitez participer à ce dîner, là aussi jusqu’au 17 juin via le même lien ci-dessus.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour la journée du 3 juillet, si vous souhaitez participer à toute la journée de lancement du GDR IHM (déjeuner et pauses inclus), il vous faudra vous inscrire séparément à cet événement (inscription payante).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="planning-prévisionnel">Planning prévisionnel&lt;/h1>
&lt;h3 id="jeudi-3-juillet-2025-après-midi">Jeudi 3 juillet 2025 après-midi&lt;/h3>
&lt;p>Les journées du GT-RV seront intégrées à la journée de lancement du GDR IHM, et plus particulièrement consistera en un atelier sur la prospective scientifique des domaines adressés par le GT-RV. L’objectif de cet atelier de prospective est d’approfondir le travail initié depuis 2019. Cet exercice de prospective est important pour la vie de notre communauté et l’avenir des GDR. Il est souhaitable de réunir un panel de jeunes, et moins jeunes, chercheurs, traitant de sujets variés. Un des objectifs de ce séminaire de prospective est de pouvoir remonter des sujets « chauds » qui servent au CNRS à la fois à des fins internes (fléchages d’appels à projets, etc.) et externes (p. ex. contribuer à la construction des appels européens).&lt;/p>
&lt;h4 id="soirée">Soirée&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Repas dans un restaurant (à vos frais malheureusement)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="vendredi-4-juillet-2025-matin">Vendredi 4 juillet 2025 matin&lt;/h3>
&lt;p>La matinée sera « exclusive » au GT-RV, elle sera composée de présentations scientifiques, où nous souhaitons mettre en avant des contributions de jeunes chercheuses et jeunes chercheurs de la communauté ainsi que d’une keynote.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9h00-9h10 : Ouverture&lt;/li>
&lt;li>9h15-10h00 : Keynote&lt;/li>
&lt;li>Pause café (offerte)&lt;/li>
&lt;li>10h30-12h : Présentations JC&lt;/li>
&lt;li>12h00-12h30 : Fermeture&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sous réserve de budget suffisant (et en fonction du nombre d’inscriptions) nous essaierons de vous proposer un buffet le &lt;strong>4 juillet midi avant&lt;/strong> votre départ. Nous reviendrons vers vous concernant cela une fois les inscriptions terminées.&lt;/p>
&lt;h1 id="appel-à-présentations">Appel à présentations&lt;/h1>
&lt;p>Lors des journées du GT-RV, nous souhaitons mettre en avant des contributions de jeunes chercheuses et jeunes chercheurs de la communauté. Contactez-nous par mail si vous souhaitez proposer une présentation, que ce soit des travaux actuels, aboutis ou non, publiés ou non, un tour d&amp;rsquo;horizon sur des thèmes/approches/outils émergents, des travaux d&amp;rsquo;une équipe de recherche sur les dernières années ou autres, d’une envie de monter un projet&amp;hellip; Toute contribution est bienvenue !&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Cédric Fleury : firstname.lastname [at] imt-atlantique.fr&lt;/li>
&lt;li>Jean-Marie Normand : firstname.lastname [at] ec-nantes.fr&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les présentations sont prévues pour durer une quinzaine de minutes maximum (hors questions).&lt;/p>
&lt;p>Merci de préciser dans votre mail :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>vos prénoms et noms&lt;/li>
&lt;li>votre laboratoire&lt;/li>
&lt;li>Si vous souhaitez faire une présentation : le titre de votre présentation (complété de quelques mots clés si nécessaire).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans un deuxième temps, vous devrez fournir un résumé de la présentation qui restera accessible à la suite de la journée.&lt;/p>
&lt;h1 id="comment-venir">Comment venir&lt;/h1>
&lt;p>Les journées du GT-RV se dérouleront à INSA Lyon sur le site de LyonTech-la Doua (20, avenue Albert Einstein - 69621 Villeurbanne). Vous trouverez ici les informations pour nous venir :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.insa-lyon.fr/fr/plan-d-acces" target="_blank" rel="noopener">https://www.insa-lyon.fr/fr/plan-d-acces&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Groupe de travail "Réalités virtuelles" (GT-RV)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rv/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rv/</guid><description>&lt;img src="photo gtrv.png" height="300">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Cédric Fleury (IMT Atlantique; INUIT), Jean-Marie Normand (AAU/Hybrid, École Centrale de Nantes).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : réalité virtuelle, réalité augmentée, interaction 3D, métaphores, interfaces, multi-modalité,
perception, cognition, motricité, comportement, immersion, présence, usages, acceptabilité.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Le thème générique des modèles et techniques d’interaction en environnement virtuel, que ce soit
dans un contexte de réalité virtuelle ou dans un contexte de réalité augmentée est central pour ce
groupe de travail. La problématique de l’immersion et de l’interaction est abordée à la fois sous un
angle technologique, essentiellement informatique, et d’un point de vue humano-centré. Malgré les
très nombreux travaux scientifiques et les améliorations constantes des dispositifs techniques,
l’interaction en environnement 3D reste un sujet d’actualité qui est très loin d’être clos, car il reste
encore aujourd’hui difficile pour un sujet humain d’interagir avec un tel environnement. Le cœur
scientifique de ce groupe de travail est la prise en compte les situations d&amp;rsquo;interaction d&amp;rsquo;un sujet humain
avec un environnement de synthèse dans lequel il se trouve immergé, que ce soit dans un contexte de
réalité virtuelle ou dans un contexte de réalité augmentée. L&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;étude est le couplage perceptivo-
moteur et cognitif entre l&amp;rsquo;utilisateur et l&amp;rsquo;environnement. La question est donc abordée selon le
triptyque : (1) tâche (action à réaliser dans l’environnement), (2) dispositif, à la fois logiciel (mise en
évidence d’une métaphore d’interaction) et matériel (dispositif d’interaction) et (3) expérience vécue
par le sujet humain.&lt;/p>
&lt;p>Les nouvelles générations de dispositifs immersifs, visiocasques, lunettes de réalité augmentée, ou
l’extension de leurs usages, soulèvent des questions sur leur acceptabilité, la nécessité d’une
conception spécifique des environnements virtuels et des interfaces 3D, ou les limites des capacités
d’adaptation des sujets humains à leur utilisation. Ces questions sont d’autant plus pertinentes que la
réalité virtuelle ou augmentée est peut-être en passe de sortir d’un usage limité dans le temps, la
nature des tâches et le profil des utilisateurs, pour investir des usages destinés à un public plus vaste
(enfants, adultes, personnes âgées), pour des usages variés (ludiques, éducatifs, médicaux, etc.). Ce
nouveau contexte motive que la communauté scientifique dresse un état des connaissances sur le
36domaine et s’interroge sur les nouvelles études à mener. Par exemple, on peut s’interroger sur l’impact
du type de dispositif sur la perception des distances, du mouvement, la précision des gestes, la
locomotion, la perception de soi… Est-ce que les avancées technologiques font que les dispositifs ont
des caractéristiques techniques garantissant une immersion de qualité (selon quels critères) ? Est-ce
que les valeurs critiques des différents critères d’acceptabilité sont les mêmes ? Que sait-on de
l’impact de leurs caractéristiques sur les processus physiologiques et cognitifs ? Existe-t-il des risques
connus, potentiels, en matière de santé publique ? Est-il envisageable de définir des guides de
conception des environnements virtuels adaptés à ces nouveaux contextes ?&lt;/p></description></item></channel></rss>