<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Guillaume Lavoué | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/guillaume-lavoue/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/guillaume-lavoue/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Guillaume Lavoué</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Mon, 02 Dec 2024 09:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Guillaume Lavoué</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/guillaume-lavoue/</link></image><item><title>Réunion 'Compression et évaluation de la qualité des nuages de points (GdR IASIS - GdR IG-RV)'</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee-compression-nuages-points-2024/</link><pubDate>Mon, 02 Dec 2024 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee-compression-nuages-points-2024/</guid><description>&lt;h1 id="présentation">Présentation&lt;/h1>
&lt;p>Avec le développement rapide des technologies 3D et des applications immersives telles que la réalité augmentée, la réalité virtuelle et la modélisation 3D à grande échelle, les nuages de points sont devenus un format incontournable pour représenter des scènes et objets en trois dimensions. Cependant, leur utilisation soulève de nouveaux défis, notamment en ce qui concerne la compression et l&amp;rsquo;évaluation de leur qualité.&lt;/p>
&lt;p>La compression des nuages de points devient primordiale pour optimiser le stockage et la transmission de ces données volumineuses, en particulier dans des contextes où la bande passante est limitée, comme pour les véhicules autonomes, ou la surveillance par drones. L&amp;rsquo;objectif de la compression est de réduire la quantité de données nécessaire tout en maintenant un niveau de qualité suffisant pour les applications, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse d&amp;rsquo;analyse automatique par des algorithmes de vision par ordinateur ou de visualisation humaine.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;évaluation de la qualité des nuages de points, quant à elle, est cruciale pour mesurer l&amp;rsquo;impact des algorithmes de compression sur la fidélité des données 3D. Il s&amp;rsquo;agit de garantir que la compression ou d&amp;rsquo;autres traitements ne dégradent pas les caractéristiques critiques du nuage, comme la géométrie des points ou les textures, qui sont essentielles pour des tâches telles que la reconstruction 3D ou la détection d&amp;rsquo;objets. Des métriques objectives sont nécessaires pour quantifier ces effets, prenant en compte à la fois les besoins des algorithmes de traitement automatique et les perceptions humaines.&lt;/p>
&lt;p>Cette journée scientifique, en collaboration entre le GdR-IASIS et le GdR IGRV, propose de rassembler des experts du domaine pour explorer les dernières avancées en matière de compression et d&amp;rsquo;évaluation de la qualité des nuages de points notamment à l&amp;rsquo;ère de l&amp;rsquo;apprentissage profond. Seront abordées des questions techniques telles que les nouvelles approches de compression (basées sur des réseaux neuronaux ou des approches géométriques), l&amp;rsquo;évaluation perceptuelle, les critères spécifiques aux applications immersives, etc. L&amp;rsquo;objectif est de partager des connaissances, de discuter des défis actuels, et de poser les bases de recherches futures dans ce domaine en pleine expansion.&lt;/p>
&lt;h1 id="appel-à-communications">Appel à communications&lt;/h1>
&lt;p>Le programme inclura des présentations, seniors et juniors, pour lesquelles un appel à contributions est lancé. Si vous souhaitez présenter vos travaux, merci d&amp;rsquo;envoyer vos propositions pour le 30 Octobre 2024 au plus tard (titre, auteurs, affiliation, un résumé de 5-10 lignes) aux organisateurs :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Chaker Larabi, XLIM, &lt;a href="mailto:chaker.larabi@univ-poitiers.fr">chaker.larabi@univ-poitiers.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Giuseppe Valenzise, L2S, &lt;a href="mailto:giuseppe.valenzise@l2s.centralesupelec.fr">giuseppe.valenzise@l2s.centralesupelec.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Guillaume Lavoué, LIRIS, &lt;a href="mailto:guillaume.lavoue@enise.ec-lyon.fr">guillaume.lavoue@enise.ec-lyon.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Aladine Chetouani, L2TI, &lt;a href="mailto:aladine.chetouani@univ-paris13.fr">aladine.chetouani@univ-paris13.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="orateurs-invités">Orateurs invités&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>Fernando Pereira (Instituto de Telecomunicações - Lisbonne - Portugal) : &amp;ldquo;Learning-based point cloud coding: unifying man and machine representations&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Nicolas Mellado (IRIT, CNRS) : &amp;ldquo;Point cloud denoising and processing from a Computer Graphics perspective&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>