<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Groupes de travail | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/gts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Groupes de travail</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Groupes de travail</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/</link></image><item><title>Groupe de travail "Géométrie discrète &amp; morphologie mathématique" (GT-GDMM)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-gdmm/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-gdmm/</guid><description>&lt;img src="segmentation_regularisation.png" height="300">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Site&lt;/strong> : &lt;a href="http://gt-gdmm.u-bordeaux.fr" target="_blank" rel="noopener">http://gt-gdmm.u-bordeaux.fr&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Isabelle Sivignon (GIPSA-Lab, Grenoble) et Jean Cousty (LIGM, Marne-la-Vallée)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : Géométrie discrète, morphologie mathématique, topologies discrète et digitale, imagerie discrète, graphes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Description&lt;/strong> : Par définition, le barycentre du GT GDMM est
constitué par la Morphologie mathématique et de la Géométrie
discrète, deux domaines dans lesquels la recherche française tient
historiquement une place prépondérante. Néanmoins, les champs
d’investigation du GT GDMM se sont largement ouverts au cours des
dernières années, et la géométrie discrète comme la morphologie
mathématique se développent désormais fortement à leurs interfaces,
et notamment en lien avec les domaines suivants :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Traitement de la géométrie ou Geometry processing, géométrie algorithmique, analyse numérique pour la géométrie digitale ;&lt;/li>
&lt;li>Optimisation discrète, théorie des graphes, traitement du signal, machine learning pour la morphologie mathématique.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ainsi, en sus des travaux intrinsèquement liés au GT GDMM, ces
développements permettent d’établir des ponts avec plusieurs autres
grands domaines relevant du GdR IGRV. On peut souligner par exemple des
liens avec des problématiques de rendu (e.g. le développement
d’opérateurs différentiels robustes pour l’application de textures sur
des données discrètes) ; de la modélisation géométrique (e.g. modéli-
sation par croquis via une forme digitale, modélisation de formes
digitales par union de convexes) ; ou encore de la visualisation
(e.g. visualisation de données de grandes dimensions par l’utilisation
de modèles hiérarchiques de structures combinatoires).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Groupe de travail "modélisation géométrique" (GT-MG)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-mg/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-mg/</guid><description>&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_18a4737f75546f570aab50faed897156.webp 400w,
/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_b73d33b021d9b9bf679ab01a4ed7a585.webp 760w,
/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_18a4737f75546f570aab50faed897156.webp"
width="641"
height="259"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Site&lt;/strong> : &lt;a href="http://gtmg.u-bourgogne.fr/" target="_blank" rel="noopener">http://gtmg.u-bourgogne.fr/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Julie Digne (CNRS, LIRIS, Lyon) et Romain Raffin (LIB, Dijon)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : Courbes, surfaces, maillages, modèles 3D, nuages de points, reconstruction, contraintes, déformation, multirésolution, paramétrisation, apprentissage, géométrie différentielle, algorithmes de subdivision, topologie, axe médian, squelette.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La modélisation géométrique est un domaine de recherche commun à l&amp;rsquo;informatique et aux mathématiques appliquées qui s&amp;rsquo;intéresse à des méthodes numériques et algorithmiques de création, représentation, modélisation, analyse et acquisition de formes géométriques 3D (courbes et surfaces, maillages, nuages de points et volumes, domaines discret, continu et semi-continu, analyse de formes, descripteurs).&lt;/p>
&lt;p>Ce domaine de recherche combine théorie et applications de plusieurs disciplines :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Informatique (algorithmes, structures de données, calcul numérique et symbolique, informatique graphique, géométrie algorithmique, traitement de données géométriques),&lt;/li>
&lt;li>Mathématiques (géométrie différentielle, géométrie algébrique, approximation, optimisation, topologie calculatoire),&lt;/li>
&lt;li>Ingénierie (génération de maillages, éléments finis, conception, prototypage virtuel).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Une des spécificités de la modélisation géométrique est de considérer de façon transverse ces 3 domaines. La modélisation sous contraintes utilise un ensemble de règles (géométrique, physique) et une résolution formelle ; des critères sémantiques ou esthétiques sont parfois considérés. La génération des maillages pour les méthodes à éléments finis en 2D ou 3D proposent des modèles hybrides (hexaédriques, tétraédriques ou plus généraux) ; les modèles volumiques gagnent en importance dans le contexte de la fabrication additive. Le &lt;em>geometry processing&lt;/em>, qui extrait des modèles géométriques à partir de données 3D larges et non-structurées, se base sur des théories mathématiques reconnues (optimisation robuste, transport optimal, méthodes &lt;em>a contrario&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;p>Traditionnellement les domaines applicatifs sont ceux de la CAO, la mécanique, le &lt;em>design&lt;/em> ou le jeu vidéo. De plus en plus, grâce à la démocratisation des moyens de numérisation, les contenus 3D sont largement présents dans tous les domaines industriels et à l&amp;rsquo;interface de nombreuses disciplines (multimedia, médecine, patrimoine&amp;hellip;). La demande de manipulation, de compréhension et d&amp;rsquo;analyse de modèles géométriques est donc plus pregnante, allant de la numérisation à l&amp;rsquo;impression de prototypes (grâce à la fabrication additive) en passant par les méthodes d&amp;rsquo;apprentissage (en particulier apprentissage profond).&lt;/p>
&lt;p>Le GT MG fait également partie des GT du GDR Informatique Mathématique &lt;a href="https://www.gdr-im.fr/" target="_blank" rel="noopener">GDR IM&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Groupe de travail "Réalités virtuelles" (GT-RV)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rv/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rv/</guid><description>&lt;img src="photo gtrv.png" height="300">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Cédric Fleury (IMT Atlantique; INUIT), Jean-Marie Normand (AAU/Hybrid, École Centrale de Nantes).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : réalité virtuelle, réalité augmentée, interaction 3D, métaphores, interfaces, multi-modalité,
perception, cognition, motricité, comportement, immersion, présence, usages, acceptabilité.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Le thème générique des modèles et techniques d’interaction en environnement virtuel, que ce soit
dans un contexte de réalité virtuelle ou dans un contexte de réalité augmentée est central pour ce
groupe de travail. La problématique de l’immersion et de l’interaction est abordée à la fois sous un
angle technologique, essentiellement informatique, et d’un point de vue humano-centré. Malgré les
très nombreux travaux scientifiques et les améliorations constantes des dispositifs techniques,
l’interaction en environnement 3D reste un sujet d’actualité qui est très loin d’être clos, car il reste
encore aujourd’hui difficile pour un sujet humain d’interagir avec un tel environnement. Le cœur
scientifique de ce groupe de travail est la prise en compte les situations d&amp;rsquo;interaction d&amp;rsquo;un sujet humain
avec un environnement de synthèse dans lequel il se trouve immergé, que ce soit dans un contexte de
réalité virtuelle ou dans un contexte de réalité augmentée. L&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;étude est le couplage perceptivo-
moteur et cognitif entre l&amp;rsquo;utilisateur et l&amp;rsquo;environnement. La question est donc abordée selon le
triptyque : (1) tâche (action à réaliser dans l’environnement), (2) dispositif, à la fois logiciel (mise en
évidence d’une métaphore d’interaction) et matériel (dispositif d’interaction) et (3) expérience vécue
par le sujet humain.&lt;/p>
&lt;p>Les nouvelles générations de dispositifs immersifs, visiocasques, lunettes de réalité augmentée, ou
l’extension de leurs usages, soulèvent des questions sur leur acceptabilité, la nécessité d’une
conception spécifique des environnements virtuels et des interfaces 3D, ou les limites des capacités
d’adaptation des sujets humains à leur utilisation. Ces questions sont d’autant plus pertinentes que la
réalité virtuelle ou augmentée est peut-être en passe de sortir d’un usage limité dans le temps, la
nature des tâches et le profil des utilisateurs, pour investir des usages destinés à un public plus vaste
(enfants, adultes, personnes âgées), pour des usages variés (ludiques, éducatifs, médicaux, etc.). Ce
nouveau contexte motive que la communauté scientifique dresse un état des connaissances sur le
36domaine et s’interroge sur les nouvelles études à mener. Par exemple, on peut s’interroger sur l’impact
du type de dispositif sur la perception des distances, du mouvement, la précision des gestes, la
locomotion, la perception de soi… Est-ce que les avancées technologiques font que les dispositifs ont
des caractéristiques techniques garantissant une immersion de qualité (selon quels critères) ? Est-ce
que les valeurs critiques des différents critères d’acceptabilité sont les mêmes ? Que sait-on de
l’impact de leurs caractéristiques sur les processus physiologiques et cognitifs ? Existe-t-il des risques
connus, potentiels, en matière de santé publique ? Est-il envisageable de définir des guides de
conception des environnements virtuels adaptés à ces nouveaux contextes ?&lt;/p></description></item><item><title>Groupe de travail "Rendu" (GT-rendu)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rendu/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rendu/</guid><description>&lt;img src="rep-img-gt-rendu.jpg" height="300" >
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Site&lt;/strong> : &lt;a href="http://gtrendu.blogspot.fr/" target="_blank" rel="noopener">http://gtrendu.blogspot.fr/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Responsable&lt;/strong> : Romain Vergne (LJK, Grenoble), George Drettakis (INRIA, Sophia-Antipolis)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : rendu photo réaliste, simulation de l&amp;rsquo;éclairage et d&amp;rsquo;effets lumineux, rendu inverse, rendu expressif, rendu artistique, réalité augmentée, rendu temps réel, rendu basé image.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Description&lt;/strong> : Les objectifs du GT Rendu peuvent se résumer comme suit :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Comprendre et prendre en compte la plupart des phénomènes lumineux pour créer des images réalistes, en maîtrisant les erreurs engendrées entre les modèles utilisés et la réalité.&lt;/li>
&lt;li>Comprendre, modéliser et mettre en évidence les informations pertinentes pour obtenir des images adaptées à la communication et à l&amp;rsquo;expression visuelle.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les modèles de rendu, réaliste ou non, deviennent de plus en plus complexes et conduisent donc à des temps de calcul de plus en plus grands. L&amp;rsquo;un des enjeux de la synthèse d&amp;rsquo;images reste le développement d&amp;rsquo;algorithmes plus performants en terme de vitesse de calcul. Un problème scientifique fondamental concerne la manipulation temps réel de grands volumes de données. Des problèmes algorithmiques difficiles restent à explorer et rejoignent les problèmes algorithmiques précédemment cités si l&amp;rsquo;on veut bénéficier de techniques de visualisation temps réel et dynamique des données.
Les travaux récents des équipes françaises d&amp;rsquo;informatique graphique ont permis des avancées significatives dans la plupart des thématiques liées au rendu :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>L&amp;rsquo;acquisition et la représentation de matériaux qui constituent des problèmes complexes pour obtenir des images réalistes de manière efficace.&lt;/li>
&lt;li>L&amp;rsquo;intelligence artificielle, et notamment sur l&amp;rsquo;apprentissage profond, qui nécessite un grand nombre d&amp;rsquo;images et de données en entrée qui sont souvent impossible à obtenir. La synthèse est une des clés permettant de générer ces données.&lt;/li>
&lt;li>L&amp;rsquo;échantillonnage des données sur chaque pixel qui constitue un aspect primordial pour générer des images de qualité rapidement lors de la résolution de l&amp;rsquo;équation du rendu. Même si le problème n&amp;rsquo;est pas récent, il est toujours traité activement par la communauté.&lt;/li>
&lt;li>Le rendu expressif, dont l&amp;rsquo;objectif est de produire des images stylisées ou plausibles en s&amp;rsquo;appuyant sur des schémas d&amp;rsquo;approximation du transport de la lumière ainsi que sur des analyses et expériences perceptuelles.&lt;/li>
&lt;li>La génération de textures (par l&amp;rsquo;exemple ou procéduralement) qui constitue également un domaine de recherche actif pour obtenir des solutions en temps réel en contrôlant précisément les aspects de l&amp;rsquo;apparence finale des surfaces.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Groupe de travail "Visualisation" (GT-Visu)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-visu/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-visu/</guid><description>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Jonathan Sarton (ICube, Université de Strasbourg), Romain Vuillemot (LIRIS, Lyon) et Florent Cabric (LISN, Paris Saclay)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : Visualisation scientifique, visualisation d’informations, Visual Analytics, Visual Data Mining, visualisation in-situ, High Performance Visualization, interactions visuelles, visualisation d&amp;rsquo;informations incertaines.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title/><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-as/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-as/</guid><description/></item></channel></rss>