<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Zoom sur | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/category/zoom-sur/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/category/zoom-sur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Zoom sur</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Thu, 25 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Zoom sur</title><link>https://gdr-igrv.fr/category/zoom-sur/</link></image><item><title>Zoom sur... Les collaborations du GDR IG-RV avec le GDR MAGIS et MADICS autour des sciences de l’information géographique</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/22-08-25-info-geo-gillesg/</link><pubDate>Thu, 25 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/22-08-25-info-geo-gillesg/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;a href="https://liris.cnrs.fr/page-membre/gilles-gesquiere" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Gilles Gesquière&lt;/strong>&lt;/a> présente les activités transverses entre les GDR IG-RV et les GDR MAGIS et MADICS autour des sciences de l’information géographique qu&amp;rsquo;il coordonne :&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Je suis membre du Laboratoire LIRIS, UMR 5205. Je fais partie de la communauté informatique graphique, où j’ai travaillé en modélisation géométrique (surfaces implicites, déformations de maillages, reconstruction par ingénierie inverse, …). Depuis 2008, mes recherches sont plus axées vers les représentations et la dynamique de la ville. On y retrouve un besoin très fort en informatique graphique, en particulier avec une présence toujours plus importante de données 3D (polygones, mais aussi nuages de points) représentant l’intérieur, ou l’extérieur de bâtiments, voire des territoires plus vastes sur des milliers de km2. Nos recherches amènent à aller au-delà de l’informatique graphique. C’est en ce sens que le projet que je dirige depuis 2013 (&lt;a href="https://projet.liris.cnrs.fr/vcity/" target="_blank" rel="noopener">Projet Vcity&lt;/a>) est constitué de spécialistes en informatique graphique, mais aussi en sciences de données, deux expertises fortes au laboratoire LIRIS. Un lien très fort est mis en place avec des entreprises et collectivités.
Cette recherche, au service des territoires, mêle informatique graphique avec les sciences de l’information géographique et peut donc se retrouver à l’interface entre plusieurs GDR. Le GDR IG-RV y apporte ses compétences en modélisation géométrique, mais aussi rendu, visualisation et réalité virtuelle et/ ou augmentée. Le GDR Magis apporte ses compétences en informatique (en particulier sciences des données), mais aussi géographie afin de permettre une meilleure compréhension des données, mais aussi des possibles usages. Il est aussi facile de faire des liens avec les GDR MADICS ou le GDR ISIS sur l’observation de la terre, l’acquisition des données grâce à des capteurs toujours plus performants, et la reconstruction 3D. C’est d’ailleurs en ce sens que nous organisons des évènements conjoints (voir par exemple la &lt;a href="https://github.com/VCityTeam/MAGIS-AP3D/blob/master/Media/JourneeObservation3D.md" target="_blank" rel="noopener">journée d’étude entre GDR MAGIS, MADICS et IG-RV en novembre 2021&lt;/a>. Nous organisons aussi depuis deux ans un webinaire sur la 3D et le géospatial ; il a lieu tous les premiers jeudi de chaque mois de 12h30 à 13h30. Il s’agit de profiter de ces moments pour renforcer encore les liens entre les GDR, en particulier en croisant les expertises (voir &lt;a href="https://github.com/VCityTeam/MAGIS-AP3D/blob/master/Media/README.md" target="_blank" rel="noopener">ici&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>L’avènement des doubles numériques nous amène aujourd’hui à pouvoir profiter de nombreuses données sur nos territoires ; il y a encore 10 ans, les données 3D étaient assez difficiles à obtenir. Comme le montre &lt;a href="https://github.com/VCityTeam/MAGIS-AP3D/blob/master/data.md" target="_blank" rel="noopener">cette liste en cours de construction&lt;/a>, il existe aujourd’hui de nombreuses sources de données représentant des territoires toujours plus vastes, que ce soit sous la forme de données polygonales (enrichie de données attributaires dans des formats comme CityGML ou IFC par exemple), ou de nuages de points. La livraison en cours par l’IGN du nuage de points Haute Définition permettra d’ailleurs d’avoir un échantillon à l’échelle de la France entière (à voir &lt;a href="https://geoservices.ign.fr/lidarhd" target="_blank" rel="noopener">ici&lt;/a>). Au-delà de cette donnée volumineuse, pouvant souffrir d’erreur d’acquisition, d’erreur dans leur modélisation, il s’agit d’une réelle opportunité d’avoir à disposition des jeux de données qui permettent de mettre en avant les algorithmes que nous développons dans nos laboratoires de recherche. Là encore, le lien avec le GDR Magis, mais aussi avec les entreprises et collectivités permettent de démontrer la forte pertinence de nos algorithmes. Les exemples ne manquent pas et j’en propose ici quelques uns pour illustration.
L’exemple le plus immédiat est la (géo) visualisation de ces données 3D, voire 3D+Temps.&lt;/p>
&lt;figure id="figure-visualisation-3dtemps-de-la-ville-à-gauche-gaillard-et-al-2018-à-droite-jaillot-2020">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Visualisation 3D&amp;#43;temps de la ville (à gauche (Gaillard et al 2018), à droite (Jaillot, 2020))" srcset="
/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image1_hu8e05bc591dac43f0cb0f47ae87674aca_1495231_be454da5c57fe7d795dacd5dea0c7974.webp 400w,
/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image1_hu8e05bc591dac43f0cb0f47ae87674aca_1495231_cdecb4c1e09df6df823f4dbf43cd63d7.webp 760w,
/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image1_hu8e05bc591dac43f0cb0f47ae87674aca_1495231_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image1_hu8e05bc591dac43f0cb0f47ae87674aca_1495231_be454da5c57fe7d795dacd5dea0c7974.webp"
width="760"
height="222"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Visualisation 3D+temps de la ville (à gauche (Gaillard et al 2018), à droite (Jaillot, 2020))
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;p>Prenons un autre exemple avec les problématiques d’intervisibilités et ombres portés. Très vite, les algorithmes de rendus peuvent sur ces grande masse de données apporter des solutions. Comment calculer l’impact de la végétation ou des immeubles de grande hauteur ? Comment calculer, grâce à des informations sémantiques liées aux données 3D, la composition du territoire ou un skyline ?&lt;/p>
&lt;figure id="figure-intervisibilité-et-composition-du-territoire-pédrinis-2017">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="Intervisibilité et composition du territoire (Pédrinis, 2017)" srcset="
/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image2_hu919a44f9388784fa17122bcbb5413708_285651_30eb5df60cc1bf24c1f323b0aa00989d.webp 400w,
/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image2_hu919a44f9388784fa17122bcbb5413708_285651_4e9ec9f1b52befa7d965ab185d5c478c.webp 760w,
/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image2_hu919a44f9388784fa17122bcbb5413708_285651_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-08-25-info-geo-gillesg/image2_hu919a44f9388784fa17122bcbb5413708_285651_30eb5df60cc1bf24c1f323b0aa00989d.webp"
width="600"
height="600"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Intervisibilité et composition du territoire (Pédrinis, 2017)
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;p>Ces travaux permettent ensuite d’envisager les possibles évolutions des territoires (ou comment détecter une évolution dans des nuages de points ou des modèles 3D polygonaux ?). Il est nécessaire de mettre en cohérence données 2D et 3D, comportant des erreurs inhérentes à leur création/ acquisition, redécouper une données 3D issue de prises de vues aériennes avec des données cadastrales 2D. Il est aussi nécessaire de comparer les modèles 3D issus de plusieurs millésimes afin de pouvoir mesurer les changements et ainsi apporter des éléments d’évolution de la ville (Pédrinis, 2017), (Jaillot, 2020).
Enfin, il faut pouvoir faire le lien entre données géométriques, mais aussi topologiques et sémantiques, voire aussi avec d’autres médias (photos, images, vidéo). Comment apporter une cohérence entre ces données hétérogènes afin de pouvoir aller plus loin qu’une simple interrogation de la géométrie ? (Jaillot et al, 2021), (Vinasco et al, 2021)&lt;/p>
&lt;p>La constitution du projet Vcity au LIRIS en 2013 permet aujourd’hui de répondre à des besoins à l’interface entre informatique graphique et sciences des données mobilisant les données du territoire. Les expertises nécessaires sont multiples et doivent pouvoir s’orchestrer afin de pouvoir mieux répondre aux challenges auxquels sont confrontés nos territoires. Bien sûr, les compétences nécessaires sont plus nombreuses comme le démontre le recherches menées au sein du &lt;a href="https://imu.universite-lyon.fr/" target="_blank" rel="noopener">LabEx Intelligences des Mondes Urbains&lt;/a> que je dirige depuis 2016 (600 chercheurs, 30 disciplines différentes, et 40 laboratoires réunis).
Au niveau national, les GDR MAGIS et IG-RV apportent de réelles compétence que l’on sait compléter au sein du CNRS par exemple en simulation (INSIS), mais aussi par des compétences plus thématiques (avec l’INEE et l’INSHS (déjà présents en partie au sein du GDR MAgis)). Cette recherche pluridisciplinaire apporte une nouvelle modalité permettant de mettre en avant la qualité des recherches que nous menons en France (voir par exemple la partie territoire du futur du &lt;a href="https://www.cnrs.fr/sites/default/files/download-file/COP_CNRS1_0.pdf" target="_blank" rel="noopener">Contrat d’Objectif et de Performance du CNRS&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;h3 id="bibliographie">Bibliographie&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>(Gaillard et al, 2018) Jérémy Gaillard, Adrien Peytavie, Gilles Gesquière. Visualisation and personalisation of multi-representations city models. International Journal of Digital Earth, 2018, pp.1-18. ⟨hal-01946770⟩&lt;/li>
&lt;li>(Jaillot, 2020) Vincent Jaillot. 3D, temporal and documented cities : formalization, visualization and navigation. Computer Vision and Pattern Recognition [cs.CV]. Université de Lyon, 2020. English. ⟨NNT : 2020LYSE2026⟩. ⟨tel-03228436⟩&lt;/li>
&lt;li>(Jaillot et al, 2021) Vincent Jaillot, Valentin Rigolle, Sylvie Servigne, John Samuel Samuel, Gilles Gesquière. Integrating multimedia documents and time‐evolving 3D city models for web visualization and navigation. Transactions in GIS, Wiley, 2021, 25 (3), pp.1419-1438. ⟨10.1111/tgis.12734⟩. ⟨hal-03178005⟩&lt;/li>
&lt;li>(Pédrinis, 2017) Frédéric Pedrinis. Représentations et dynamique de la ville virtuelle. Intelligence artificielle [cs.AI]. Université de Lyon, 2017. Français. ⟨NNT : 2017LYSE2092⟩. ⟨tel-01624392v2⟩&lt;/li>
&lt;li>(Vinasco et al, 2021) Diego Vinasco-Alvarez, John Samuel Samuel, Sylvie Servigne, Gilles Gesquière. Towards Limiting Semantic Data Loss In 4D Urban Data Semantic Graph Generation. ISPRS Annals of the Photogrammetry, Remote Sensing and Spatial Information Sciences, 2021, VIII-4/W2-2021, pp.37-44. ⟨10.5194/isprs-annals-VIII-4-W2-2021-37-2021⟩. ⟨hal-03375084⟩&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Zoom sur... Aldo Napoli du Centre de recherche sur les Risques et les Crises (CRC) (Mines Paris | PSL)</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/22-05-05-zoom-aldo-napoli/</link><pubDate>Thu, 05 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/22-05-05-zoom-aldo-napoli/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://www.minesparis.psl.eu/Services/Annuaire/aldo-napoli" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Aldo Napoli&lt;/strong>&lt;/a>, membre du &lt;a href="https://www.crc.mines-paristech.fr/fr/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Centre de recherche sur les Risques et les Crises&lt;/strong>&lt;/a> (CRC), s&amp;rsquo;intéresse à la gestion des risques maritimes dus à la navigation de navires. Les trajectoires des navires sont enregistrées en permanence et sont analysées par des opérateurs responsables de réagir face à des situations de risque. Aldo Napoli travaille sur des méthodes d&amp;rsquo;analyses des trajectoires de navires pour l&amp;rsquo;aide à la décision, mais aussi sur leur visualisation. En lien avec le GdR, c&amp;rsquo;est plutôt de ses travaux autour de la visualisation qu&amp;rsquo;il a souhaité nous parler.&lt;/p>
&lt;h4 id="est-ce-que-vous-pourriez-nous-décrire-votre-projet-de-recherche-et-comment-il-sinscrit-dans-le-gdr-igrv">Est-ce que vous pourriez nous décrire votre projet de recherche et comment il s’inscrit dans le GdR IGRV?&lt;/h4>
&lt;p>Dans le cadre d’une thèse de doctorat menée de 2012 à 2014, nous avons conçu et développé un environnement d’aide à l’analyse géovisuelle, qui permet de guider l’utilisateur dans la visualisation et l’analyse d’informations pour l’étude des risques maritimes. Les outils de visualisation des trajectoires maritimes sont aujourd&amp;rsquo;hui nombreux, mais requiert un certain apprentissage de la part des opérateurs ainsi que d&amp;rsquo;analyser une très large quantité de données sur plusieurs moniteurs. Le but de cette thèse était de concevoir un système à base de connaissances, afin de proposer des méthodes adéquates pour la visualisation et l’analyse des trajectoires de navires.&lt;/p>
&lt;h4 id="quels-sont-les-principaux-verrous-techniques-ou-méthodologiques-en-lien-avec-le-gdr-que-vous-essayez-de-résoudre">Quels sont les principaux verrous techniques ou méthodologiques (en lien avec le GdR) que vous essayez de résoudre?&lt;/h4>
&lt;p>Cette dernière décennie, les laboratoires de R&amp;amp;D ainsi que les grands groupes liés aux sciences de l’information géographique (GIScience) proposent et développent de nouvelles manières de cartographier l’espace et visualiser l’information spatio-temporelle. Cependant, devant une trop grande panoplie d’outils disponibles, il est aujourd’hui compliqué de savoir quelle méthode, quel algorithme, quel logiciel utiliser pour mener un processus d’analyse d’information à composantes spatiales.&lt;/p>
&lt;p>L’un des grands défis posés par la communauté GIScience ces dernières années n’est donc plus de proposer de nouvelles méthodes de visualisation de l’information, mais de consolider l’utilisation de la visualisation, en étudiant le réel apport de ces nombreuses méthodes par rapport aux questions de l’utilisateur. Le point fondamental n’est donc pas de développer une nouvelle méthode pour l’analyse géovisuelle des trajectoires, mais de rechercher comment guider l’utilisateur dans le processus d’analyse géovisuelle.&lt;/p>
&lt;p>Nous avons défini un environnement d’aide à l’analyse géovisuelle qui permet de soutenir l’analyse d’informations par l’utilisation de méthodes visuelles adaptées au cas d’utilisation. Nous avons identifié plusieurs profils d’utilisateurs qui auraient besoin de ce type d’environnement, à savoir les personnes liés à la prise de décision à partir de l’analyse de données de mouvement (les contrôleurs, les analystes, etc.), mais aussi les scientifiques amenés à analyser l’information géographique afin de modéliser les risques maritimes. Ces nombreux utilisateurs, par leur profil, leur formation et leurs habitudes, sont amenés à utiliser des visualisations variées, dans des contextes différents. Notre environnement les guide dans le choix de la visualisation adéquate.&lt;/p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/22-05-05-zoom-aldo-napoli/image-choix_huaa019a8b8e18f6bab88f09c91da10c72_309098_b9dbec8fac67c60fa248071f52f7d0be.webp 400w,
/post/22-05-05-zoom-aldo-napoli/image-choix_huaa019a8b8e18f6bab88f09c91da10c72_309098_db2d000dde6d1cd7bb028b40e0f38a3a.webp 760w,
/post/22-05-05-zoom-aldo-napoli/image-choix_huaa019a8b8e18f6bab88f09c91da10c72_309098_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/post/22-05-05-zoom-aldo-napoli/image-choix_huaa019a8b8e18f6bab88f09c91da10c72_309098_b9dbec8fac67c60fa248071f52f7d0be.webp"
width="760"
height="542"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;h4 id="est-ce-quil-y-a-dautres-verrous-que-vous-aimeriez-voir-résolus-mais-sur-lesquels-vous-ne-travaillez-pas-vous-même-">Est-ce qu’il y a d’autres verrous que vous aimeriez voir résolus, mais sur lesquels vous ne travaillez pas vous-même ?&lt;/h4>
&lt;p>Depuis l’interface que nous avons proposée, il est encore compliqué pour un utilisateur quelconque de pouvoir évaluer son profil selon les trois niveaux de compétence et d’expérience identifiés. Une perspective importante pour ce travail de recherche serait d’approfondir la modélisation de l’utilisateur et de son environnement, afin de rendre le profil plus intuitif, et moins empirique. Plusieurs travaux de modélisation de l’utilisateur et de son environnement ont pu être proposés, cette question étant un point de recherche à part entière ; tandis que nous avons préféré exploiter la modélisation de la visualisation elle-même.&lt;/p>
&lt;p>La modélisation des méthodes de visualisation d’information que nous avons proposée ne prend pas en compte la dynamique du processus d’analyse et de décision. Pourtant, comme le montre les différents processus de gestion des risques, l’analyse et la définition des comportements à risque doit être un processus itératif. Une amélioration d’intérêt serait de prendre en compte l’ordre et la récurrence de ces tâches d’analyse géovisuelle dans la modélisation des stratégies de visualisation, et d’avoir un impact sur les résultats proposés : ordre des propositions, méthode la plus importante car plus demandée, etc.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Travaux menés dans le cadre de la thèse de Gabriel Vatin (dirigée par Aldo Napoli) de 2012 à 2014&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Zoom sur... L'équipe PIROS du laboratoire ISIR, avec Catherine Pelachaud</title><link>https://gdr-igrv.fr/post/22-02-11-zoom-catherine-pelachaud/</link><pubDate>Fri, 11 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/post/22-02-11-zoom-catherine-pelachaud/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="http://pages.isir.upmc.fr/~pelachaud/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Catherine Pelachaud&lt;/strong>&lt;/a> nous explique les travaux menés dans l&amp;rsquo;équipe &lt;strong>&lt;a href="https://www.isir.upmc.fr/equipes/piros/" target="_blank" rel="noopener">PIROS&lt;/a>&lt;/strong> (laboratoire ISIR), où la réalité virtuelle et la simulation sont utilisés pour modéliser des agents conversationnels animés (ACAs) expressifs capables d’interagir émotionnellement et socialement avec des interlocuteurs humains:&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Nous avons développé des modèles computationnels du comportement communicatif non-verbal et socio-émotionnel de l’agent. Avec des collègues de l’UTC, en particulier Indira Thouvenin, nous nous intéressons au toucher social et souhaitons comprendre comment modéliser la prise en compte du toucher tant du point de vue de l’humain que de l’agent dans un environnement de réalité virtuelle, menant ainsi au développement d’un agent touchant et touché. Nous nous focalisons aussi sur les modèles d’interaction entre un humain et un agent, donnant à l’agent la capacité d’adapter son comportement à plusieurs niveaux (conversationnel, comportemental, signal) pour contrôler l’impression qu’il donne à son interlocuteur humain et/ou pour qu’il maintienne l’engagement de celui-ci dans leur interaction.&lt;/p>
&lt;p>Ainsi nos thématiques de recherche s’intègrent dans l’axe GT animation et simulation et dernièrement dans celui sur la réalité virtuelle.
Nous faisons face à de nombreux verrous techniques tels que la création d’animation expressive. Nous utilisons des modèles procéduraux qui nous permet un grand contrôle mais offre une qualité insuffisante. Un autre verrou est de modéliser des agents crédibles, pas nécessairement réalistes. Cela demande de comprendre quand et quel comportement l’agent doit montrer, quel en sera l’impact sur la perception de son interlocuteur humain.
Modéliser une interaction humain-agent requière de nombreux composants comme la reconnaissance et la compréhension du langage, des expressions du locuteur, mais aussi un modèle de dialogue, d’émotion, de représentation des connaissances, pour en nommer quelques-uns. Pour y palier nous utilisons des modules développés par d’autres chercheurs et mis à disposition à la communauté de recherche.&amp;rdquo;&lt;/p></description></item></channel></rss>