<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Romain Raffin | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/romain-raffin/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/romain-raffin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Romain Raffin</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://gdr-igrv.fr/author/romain-raffin/avatar_huc8c955c9771d4b740f95d2580df696e2_471934_270x270_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Romain Raffin</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/romain-raffin/</link></image><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2025/</link><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2025/</guid><description/></item><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2023/</link><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2023/</guid><description/></item><item><title>Journées optimisation topologique</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_jot2022/</link><pubDate>Thu, 30 Jun 2022 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_jot2022/</guid><description/></item><item><title>Journées du GTMG</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2022/</link><pubDate>Wed, 16 Mar 2022 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtmg2022/</guid><description/></item><item><title>Journées Informatique et Géométrie 2022</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/jig2022/</link><pubDate>Tue, 15 Mar 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/jig2022/</guid><description/></item><item><title>Groupe de travail "modélisation géométrique" (GT-MG)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-mg/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-mg/</guid><description>&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_18a4737f75546f570aab50faed897156.webp 400w,
/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_b73d33b021d9b9bf679ab01a4ed7a585.webp 760w,
/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/gts/gt-mg/logo-gt-mg_hu139f885b965f96c31b2cc6f06b8fdd6d_117244_18a4737f75546f570aab50faed897156.webp"
width="641"
height="259"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Site&lt;/strong> : &lt;a href="http://gtmg.u-bourgogne.fr/" target="_blank" rel="noopener">http://gtmg.u-bourgogne.fr/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Julie Digne (CNRS, LIRIS, Lyon) et Romain Raffin (LIB, Dijon)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : Courbes, surfaces, maillages, modèles 3D, nuages de points, reconstruction, contraintes, déformation, multirésolution, paramétrisation, apprentissage, géométrie différentielle, algorithmes de subdivision, topologie, axe médian, squelette.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La modélisation géométrique est un domaine de recherche commun à l&amp;rsquo;informatique et aux mathématiques appliquées qui s&amp;rsquo;intéresse à des méthodes numériques et algorithmiques de création, représentation, modélisation, analyse et acquisition de formes géométriques 3D (courbes et surfaces, maillages, nuages de points et volumes, domaines discret, continu et semi-continu, analyse de formes, descripteurs).&lt;/p>
&lt;p>Ce domaine de recherche combine théorie et applications de plusieurs disciplines :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Informatique (algorithmes, structures de données, calcul numérique et symbolique, informatique graphique, géométrie algorithmique, traitement de données géométriques),&lt;/li>
&lt;li>Mathématiques (géométrie différentielle, géométrie algébrique, approximation, optimisation, topologie calculatoire),&lt;/li>
&lt;li>Ingénierie (génération de maillages, éléments finis, conception, prototypage virtuel).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Une des spécificités de la modélisation géométrique est de considérer de façon transverse ces 3 domaines. La modélisation sous contraintes utilise un ensemble de règles (géométrique, physique) et une résolution formelle ; des critères sémantiques ou esthétiques sont parfois considérés. La génération des maillages pour les méthodes à éléments finis en 2D ou 3D proposent des modèles hybrides (hexaédriques, tétraédriques ou plus généraux) ; les modèles volumiques gagnent en importance dans le contexte de la fabrication additive. Le &lt;em>geometry processing&lt;/em>, qui extrait des modèles géométriques à partir de données 3D larges et non-structurées, se base sur des théories mathématiques reconnues (optimisation robuste, transport optimal, méthodes &lt;em>a contrario&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;p>Traditionnellement les domaines applicatifs sont ceux de la CAO, la mécanique, le &lt;em>design&lt;/em> ou le jeu vidéo. De plus en plus, grâce à la démocratisation des moyens de numérisation, les contenus 3D sont largement présents dans tous les domaines industriels et à l&amp;rsquo;interface de nombreuses disciplines (multimedia, médecine, patrimoine&amp;hellip;). La demande de manipulation, de compréhension et d&amp;rsquo;analyse de modèles géométriques est donc plus pregnante, allant de la numérisation à l&amp;rsquo;impression de prototypes (grâce à la fabrication additive) en passant par les méthodes d&amp;rsquo;apprentissage (en particulier apprentissage profond).&lt;/p>
&lt;p>Le GT MG fait également partie des GT du GDR Informatique Mathématique &lt;a href="https://www.gdr-im.fr/" target="_blank" rel="noopener">GDR IM&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>