<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Jean-Marie Normand | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/jean-marie-normand/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/jean-marie-normand/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Jean-Marie Normand</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://gdr-igrv.fr/author/jean-marie-normand/avatar_hu22fb12888414235507215489069f2636_43032_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url><title>Jean-Marie Normand</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/jean-marie-normand/</link></image><item><title>Journées Scientifiques GT-RV 2024 et EQUIPEX CONTINUUM</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2024/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2024/</guid><description>&lt;p>Les pages suivantes regroupent les informations relatives aux journées scientifiques du GT-RV qui auront lieu du &lt;strong>24 et 25 Juin 2024&lt;/strong> au Centre Inria de l&amp;rsquo;Université de Rennes/IRISA et qui seront communes cette année avec des journées scientifiques de l&amp;rsquo;EQUIPEX CONTINUUM (&lt;a href="https://equipexcontinuum.github.io" target="_blank" rel="noopener">https://equipexcontinuum.github.io&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_723275fb0821ca0719a23358b1f339e1.webp 400w,
/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_544b26610624c934043cd28acd72f92c.webp 760w,
/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w"
src="https://gdr-igrv.fr/event/journees_gtrv2024/logo-500-white_hu35d071d27e1ad6d5a4833ab3adadc5ea_37028_723275fb0821ca0719a23358b1f339e1.webp"
width="500"
height="169"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>Le matin du 25 Juin, la journée est partagée avec les Journées CONTINUUM 2024.&lt;/p>
&lt;p>La journée est gratuite, mais sur inscription avant le 17 Juin 2024 -&amp;gt; &lt;a href="https://evento.renater.fr/survey/journee-scientifique-continuum-et-gt-rv-2024-du-24-au-25-juin-rennes-aa7r1ytu" target="_blank" rel="noopener">(lien d&amp;rsquo;inscription)&lt;/a>.
Si vous assistez aussi aux Journées CONTINUUM, utilisez ce lien -&amp;gt; &lt;a href="https://evento.renater.fr/survey/journees-continuum-2024-du-24-au-26-juin-rennes-y7hlpzv6" target="_blank" rel="noopener">(lien d&amp;rsquo;inscription)&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Pour information, les déjeuneurs sont pris en charge par les organisateurs, les dîners ne les sont pas.&lt;/p>
&lt;h1 id="informations-générales">Informations générales&lt;/h1>
&lt;p>Les activités proposées durant ces journées seront les suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Présentations scientifiques animées par le GT RV et CONTINUUM.&lt;/li>
&lt;li>Séminaire de prospective scientifique sur les thématiques du GT-RV&lt;/li>
&lt;li>Présentations d&amp;rsquo;activités Rennaises (équipes MimeTIC, Hybrid, Virtus, Rainbow) et de CONTINUUM.&lt;/li>
&lt;li>Présentation de Anne-Laure GUINET, qui a reçu un accessit au prix de thèse du GdR IG-RV en 2023 pour sa thèse intitulée &amp;ldquo;Retours sensoriels multimodaux en réalité augmentée pour la rééducation de la marche des enfants atteints de paralysie cérébrale&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Visites de la plateforme Immersia&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="programme-détaillé">Programme détaillé&lt;/h1>
&lt;h2 id="lundi-24-juin">Lundi 24 Juin&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>12h00-13h30 - Accueil Journée Scientifique CONTINUUM/GT RV&lt;/li>
&lt;li>13h30-14h00 - Introduction Journée Scientifique&lt;/li>
&lt;li>14h00-15h30 - Présentations Scientifiques&lt;/li>
&lt;li>15h30-16h00 - Pause café&lt;/li>
&lt;li>16h00-17h00 - Présentations Scientifiques&lt;/li>
&lt;li>17h00-18h00 - Séminaire sur les Prospectives Scientifiques de nos thématiques de recherche (Réalité Virtuelle, Réalité Augmentée, Réalité Mixte)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="soirée">Soirée&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Repas dans un restaurant (à vos frais malheureusement)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="mardi-25-juin">Mardi 25 Juin&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>08h30-09h30 - Présentations Scientifiques / Accueil Journées CONTINUUM&lt;/li>
&lt;li>09h30-10h00 - Pause café&lt;/li>
&lt;li>10h00-10h30 - Introduction Journées CONTINUUM&lt;/li>
&lt;li>10h30-11h30 - Présentation des équipes de recherche du site Rennais (MimeTIC, Hybrid, Virtus, Rainbow).&lt;/li>
&lt;li>11h30-12-00 - Présentation d&amp;rsquo;Anne-Laure GUINET, Accessit au prix de thèse du GdR IG-RV 2023 pour sa thèse doctorat intitulée &amp;ldquo;Retours sensoriels multimodaux en réalité augmentée pour la rééducation de la marche des enfants atteints de paralysie cérébrale&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>12h00-13h30 - Buffet repas&lt;/li>
&lt;li>13h30-15h30 - Visite plateforme Immersia et démos équipes&lt;/li>
&lt;li>15h30-16h00 - Cloture Journée Scientifiques (Pause Café)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="comment-venir">Comment venir&lt;/h1>
&lt;p>Les sessions plénières se dérouleront au Centre Inria de l&amp;rsquo;Université de Rennes/IRISA. Vous trouverez ici les informations pour nous joindre :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.irisa.fr/localisez-nous-rennes" target="_blank" rel="noopener">https://www.irisa.fr/localisez-nous-rennes&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.inria.fr/fr/comment-venir-au-centre-inria-de-luniversite-de-rennes" target="_blank" rel="noopener">https://www.inria.fr/fr/comment-venir-au-centre-inria-de-luniversite-de-rennes&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les tickets de métro et de bus rechargeables peuvent être achetés à la gare ou dans n&amp;rsquo;importe quelle station de métro. Possibilité de valider son titre de transport à la montée des bus avec la carte bancaire.&lt;/p>
&lt;h3 id="plateforme-immersia">Plateforme Immersia&lt;/h3>
&lt;p>La plateforme Immersia est située sur le Campus Universitaire de Beaulieu à côté de l&amp;rsquo;Inria Rennes/IRISA.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.irisa.fr/immersia/localisation/" target="_blank" rel="noopener">https://www.irisa.fr/immersia/localisation/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Journée du GT RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2023/</link><pubDate>Wed, 31 May 2023 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtrv2023/</guid><description>&lt;h1 id="programme">Programme&lt;/h1>
&lt;h2 id="mercredi-31-mai">Mercredi 31 mai&lt;/h2>
&lt;h3 id="14h-accueil">14h Accueil&lt;/h3>
&lt;h3 id="14h10-session-sensorielle">14h10 Session “Sensorielle”&lt;/h3>
&lt;h4 id="14h10--nebula-an-affordable-open-source-and-autonomous-olfactory-display-for-vr-headsets-charles-javerliat--eclenise-liris">14h10 : Nebula: An Affordable Open-Source and Autonomous Olfactory Display for VR Headsets (Charles JAVERLIAT – ECL/ENISE, LIRIS)&lt;/h4>
&lt;p>The impact of olfactory cues on user experience in virtual reality is increasingly studied.
However, results are still heterogeneous and existing studies difficult to replicate, mainly due
to a lack of standardized olfactory displays. In that context, we present Nebula, a low-cost,
open-source, olfactory display capable of diffusing scents at different diffusion rates using a
nebulization process. Nebula can be used with PC VR or autonomous head-mounted
displays, making it easily transportable without the need for an external computer. The
device was calibrated to diffuse at three diffusion rates: no diffusion, low and high. For each
level, the quantity of delivered odor was precisely characterized using a repeated weighting
method. The corresponding perceived olfactory intensities were evaluated by a
psychophysical experiment on sixteen participants. Results demonstrated the device
capability to successfully create three significantly different perceived odor intensities
(Friedman test 𝑝 &amp;lt; 10−6, Wilcoxon tests 𝑝𝑎𝑑 𝑗 &amp;lt; 10−3), without noticeable smell persistence
and with limited noise and discomfort. For reproducibility and to stimulate further research
in the area, 3D printing files, electronic hardware schemes, and firmware/software source
code are made publicly available.&lt;/p>
&lt;h4 id="14h40--influence-of-the-visual-quality-of-food-on-the-ability-to-induce-a-desire-to-eat-in-virtual-reality-florian-ramousse--eclenise-liris">14h40 : Influence of the visual quality of food on the ability to induce a desire to eat in virtual reality (Florian RAMOUSSE – ECL/ENISE, LIRIS)&lt;/h4>
&lt;p>Studies into food-related behaviors and emotions are increasingly being explored with
Virtual Reality (VR). Applications of VR technologies for food science include eating disorder
therapies, eating behavior studies and sensory analyzes. These applications involve 3D
food stimuli intended to elicit cravings, stress, and/or emotions. However, the visual quality
(i.e., the realism) of used food stimuli is heterogeneous, and this factor&amp;rsquo;s influence on the
results has never been isolated and evaluated. In this context, this work aims to study how
the visual quality of food stimuli, exposed in a virtual reality environment, influences the
resulting desire to eat. 28 subjects without eating disorders were included in this protocol,
who evaluated the desire to eat induced by 10 3D food stimuli, each duplicated in 7 quality
levels (for a total of 70 stimuli). Results show that visual quality influences the desire to eat,
and this effect depends on the type of food and users&amp;rsquo; eating habits. We found two significant
thresholds for visual quality: the first provides the minimal quality necessary to elicit a
significant desire to eat, while the second provides the ceiling value above which increasing
the quality does not improve further the desire to eat. These results allow us to provide useful
recommendations for the design of experiments involving food stimuli&lt;/p>
&lt;h4 id="15h10--saisie-de-données-par-écriture-manuelle-pour-les-applications-industrielles-de-la-réalité-virtuelle--influence-de-lorientation-du-tableau-et-des-retours-sensoriels-sur-la-performance-nicolas-fourrier--ecn-aau">15h10 : Saisie de données par écriture manuelle pour les applications industrielles de la réalité virtuelle : influence de l’orientation du tableau et des retours sensoriels sur la performance (Nicolas FOURRIER – ECN, AAU)&lt;/h4>
&lt;p>La saisie de données textuelles en réalité virtuelle (RV) est une tâche critique dont
l’importance ne cesse de grandir. C’est en particulier le cas pour les applications
industrielles de la RV où les situations de saisie de données peuvent être courantes :
communication entre collaborateurs, saisie de données techniques&amp;hellip; Il existe aujourd’hui
un gap de performance entre les outils classiques, comme les claviers physiques, et les
méthodes de saisie virtuelles qui sont utilisées en RV. La saisie de données en RV se doit
d’être efficace et facile à apprendre sans être frustrante. Nous présentons une méthode de
saisie de texte basée sur la reconnaissance d’écriture manuelle qui répond à ces trois
critères. Les utilisateurs peuvent saisir du texte en écrivant manuellement sur un tableau
virtuel. Une étude utilisateur avec 40 participants a été menée pour étudier les meilleurs
conditions d’écriture en terme d’orientation de tableau et de présence de retours sensoriels
(visuel, haptique et audio). La vitesse d’écriture, le taux d’erreur, l’utilisabilité et la charge de
travail sont étudiés. Cette étude montre que l’utilisation d’un tableau penché avec des
retours sensoriels permet de maximiser les vitesses de saisie en minimisant la charge de
travail. L’écriture manuelle en RV fait preuve d’une grande vitesse de saisie et utilisabilité
après un court entrainement en comparaison avec d’autres méthodes de saisie virtuelles.
Après 40 phrases d’entrainement, les participants atteignent en moyenne une vitesse de
saisie de 14.5 mots par minute et un groupe d’utilisateurs expérimentés en RV atteint 16.16
mots par minute. La plus haute vitesse de saisie observée est de 21.11 mots par minute.&lt;/p>
&lt;h3 id="15h40-pause">15h40 Pause&lt;/h3>
&lt;h3 id="16h10-session-comportement">16h10 Session “Comportement”&lt;/h3>
&lt;h4 id="16h10--leffet-proteus-et-la-créativité-avec-lincarnation-de-leonardo-da-vinci-geoffrey-gorisse--ensam-lampa">16H10 : L&amp;rsquo;effet Proteus et la créativité avec l&amp;rsquo;incarnation de Leonardo da Vinci (Geoffrey GORISSE – ENSAM, LAMPA)&lt;/h4>
&lt;p>Virtual reality provides users with the ability to substitute their physical appearance by em-
bodying virtual characters (avatars) using head-mounted displays and motion-capture tech-
nologies. Previous research demonstrated that the sense of embodiment toward an avatar
can impact user behavior and cognition. In this paper, we present an experiment designed
to investigate whether embodying a well-known creative genius could enhance participants'
creative performance. Following a preliminary online survey (N = 157) to select a famous
character suited to the purpose of this study, we developed a VR application allowing parti-
cipants to embody Leonardo da Vinci or a self-avatar. Self-avatars were approximately
matched with participants in terms of skin tone and morphology. 40 participants took part in
three tasks seamlessly integrated in a virtual workshop. The first task was based on a Guil-
ford&amp;rsquo;s Alternate Uses test (GAU) to assess participants&amp;rsquo; divergent abilities in terms of fluency
and originality. The second task was based on a Remote Associates Test (RAT) to evaluate
convergent abilities. Lastly, the third task consisted in designing potential alternative uses
of an object displayed in the virtual environment using a 3D sketching tool. Participants em-
bodying Leonardo da Vinci demonstrated significantly higher divergent thinking abilities, with
a substantial difference in fluency between the groups. Conversely, participants embodying
a self-avatar performed significantly better in the convergent thinking task. Taken together,
these results promote the use of our virtual embodiment approach, especially in applications
where divergent creativity plays an important role, such as design and innovation.&lt;/p>
&lt;h4 id="16h40-influence-of-scenarios-and-player-traits-on-flow-in-virtual-reality-élise-lavoué--université-jean-moulin-lyon-3-liris">16h40 Influence of Scenarios and Player Traits on Flow in Virtual Reality (Élise LAVOUÉ – Université Jean Moulin Lyon 3, LIRIS)&lt;/h4>
&lt;p>Many studies have investigated how interpersonal differences between users influence their
experience in Virtual Reality (VR) and it is now well recognized that user&amp;rsquo;s subjective
experiences and responses to the same VR environment can vary widely. In this study, we
focus on player traits, which correspond to users&amp;rsquo; preferences for game mechanics, arguing
that players react differently when experiencing VR scenarios. We developed three
scenarios in a same VR environment that rely on different game mechanics and evaluate
the influence of player traits on users’ perceived flow in each scenario. Our results show
that 1) the type of scenario has an impact on specific dimensions of flow; 2) the scenarios have
different effects on flow depending on the order they are performed, the flow preconditions
being stronger when performed at last; 3) almost all dimensions of flow are influenced by
the player traits, these influences depending on the scenario, 4) the Aesthetic trait has the
most influences in the three scenarios. We finally discuss the findings and limitations of the
present study that we believe has strong implications for the design of scenarios in VR
experiences.&lt;/p>
&lt;h2 id="jeudi-1er-juin">Jeudi 1er juin&lt;/h2>
&lt;h3 id="9h30-sessions-doctorants-ensam">9h30 Sessions “Doctorants ENSAM”&lt;/h3>
&lt;p>Présentations de 5 projets doctoraux de l’équipe Présence et Innovation du LAMPA
et des Arts et Métiers. Les thématiques abordées sont les agents virtuels, d’incarnation
d’avatars, d’apprentissage en RV et de santé.&lt;/p>
&lt;h3 id="10h20-pause">10h20 Pause&lt;/h3>
&lt;h3 id="10h45-atelier-prospectif">10h45 Atelier Prospectif&lt;/h3>
&lt;h3 id="12h-clôture">12h Clôture&lt;/h3></description></item><item><title>Groupe de travail "Réalités virtuelles" (GT-RV)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rv/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-rv/</guid><description>&lt;img src="photo gtrv.png" height="300">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Cédric Fleury (IMT Atlantique; INUIT), Jean-Marie Normand (AAU/Hybrid, École Centrale de Nantes).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : réalité virtuelle, réalité augmentée, interaction 3D, métaphores, interfaces, multi-modalité,
perception, cognition, motricité, comportement, immersion, présence, usages, acceptabilité.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Le thème générique des modèles et techniques d’interaction en environnement virtuel, que ce soit
dans un contexte de réalité virtuelle ou dans un contexte de réalité augmentée est central pour ce
groupe de travail. La problématique de l’immersion et de l’interaction est abordée à la fois sous un
angle technologique, essentiellement informatique, et d’un point de vue humano-centré. Malgré les
très nombreux travaux scientifiques et les améliorations constantes des dispositifs techniques,
l’interaction en environnement 3D reste un sujet d’actualité qui est très loin d’être clos, car il reste
encore aujourd’hui difficile pour un sujet humain d’interagir avec un tel environnement. Le cœur
scientifique de ce groupe de travail est la prise en compte les situations d&amp;rsquo;interaction d&amp;rsquo;un sujet humain
avec un environnement de synthèse dans lequel il se trouve immergé, que ce soit dans un contexte de
réalité virtuelle ou dans un contexte de réalité augmentée. L&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;étude est le couplage perceptivo-
moteur et cognitif entre l&amp;rsquo;utilisateur et l&amp;rsquo;environnement. La question est donc abordée selon le
triptyque : (1) tâche (action à réaliser dans l’environnement), (2) dispositif, à la fois logiciel (mise en
évidence d’une métaphore d’interaction) et matériel (dispositif d’interaction) et (3) expérience vécue
par le sujet humain.&lt;/p>
&lt;p>Les nouvelles générations de dispositifs immersifs, visiocasques, lunettes de réalité augmentée, ou
l’extension de leurs usages, soulèvent des questions sur leur acceptabilité, la nécessité d’une
conception spécifique des environnements virtuels et des interfaces 3D, ou les limites des capacités
d’adaptation des sujets humains à leur utilisation. Ces questions sont d’autant plus pertinentes que la
réalité virtuelle ou augmentée est peut-être en passe de sortir d’un usage limité dans le temps, la
nature des tâches et le profil des utilisateurs, pour investir des usages destinés à un public plus vaste
(enfants, adultes, personnes âgées), pour des usages variés (ludiques, éducatifs, médicaux, etc.). Ce
nouveau contexte motive que la communauté scientifique dresse un état des connaissances sur le
36domaine et s’interroge sur les nouvelles études à mener. Par exemple, on peut s’interroger sur l’impact
du type de dispositif sur la perception des distances, du mouvement, la précision des gestes, la
locomotion, la perception de soi… Est-ce que les avancées technologiques font que les dispositifs ont
des caractéristiques techniques garantissant une immersion de qualité (selon quels critères) ? Est-ce
que les valeurs critiques des différents critères d’acceptabilité sont les mêmes ? Que sait-on de
l’impact de leurs caractéristiques sur les processus physiologiques et cognitifs ? Existe-t-il des risques
connus, potentiels, en matière de santé publique ? Est-il envisageable de définir des guides de
conception des environnements virtuels adaptés à ces nouveaux contextes ?&lt;/p></description></item></channel></rss>