<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Romain Vuillemot | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/romain-vuillemot/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/author/romain-vuillemot/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Romain Vuillemot</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://gdr-igrv.fr/author/romain-vuillemot/avatar_hu7c7b8af0ab1bd18c51957d8c2584809c_20306_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url><title>Romain Vuillemot</title><link>https://gdr-igrv.fr/author/romain-vuillemot/</link></image><item><title>Journée Visu 2022</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtvisu2022/</link><pubDate>Tue, 28 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/journee_gtvisu2022/</guid><description/></item><item><title>Explication des modèles des réseaux profonds en problèmes de classification, d'amélioration et d’interprétation des images et des signaux/données (GdR ISIS, GdR IG-RV)</title><link>https://gdr-igrv.fr/event/explicationia/</link><pubDate>Mon, 11 Oct 2021 10:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/event/explicationia/</guid><description>&lt;p>L&amp;rsquo;apprentissage profond, un des outils-phares de l&amp;rsquo;Intelligence Artificielle, a remporté un grand succès dans de nombreux domaines en traitement et analyse des images, des vidéos, de l&amp;rsquo;information multimodale. Cependant, l&amp;rsquo;aspect boîte noire des réseaux de neurones profonds est devenu l&amp;rsquo;un des principaux obstacles à leur large acceptation dans des applications critiques telles que le diagnostic médical et la thérapie, voire la conduite autonome. Au lieu de développer et d&amp;rsquo;utiliser les réseaux de neurones profonds comme des boîtes noires et d&amp;rsquo;adapter des architectures connues à une variété de problèmes, le but de l&amp;rsquo;apprentissage profond explicable est de proposer des méthodes pour &amp;ldquo;comprendre&amp;rdquo; et &amp;ldquo;expliquer&amp;rdquo; comment ces systèmes produisent leurs décisions. L’explication des décisions des réseaux profonds comporte deux aspects: l’analyse des décisions et la présentation des explications à l’utilisateur. Elle fait donc intervenir deux communautés scientifiques Intelligence artificielle/Image et Visualisation de l’information. L&amp;rsquo;objectif de cette deuxième journée du GDR-ISIS est de rassembler la communauté des chercheurs qui travaillent sur la question de l&amp;rsquo;amélioration de l&amp;rsquo;explicabilité des algorithmes et systèmes d&amp;rsquo;IA dans le domaine image-signal et de visualisation de l’information.&lt;/p>
&lt;p>Les principaux sujets que nous proposons de traiter sont les suivants mais peuvent être étendus :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>explication des caractéristiques générées par des couches de convolution des réseaux profonds convolutionnels,&lt;/li>
&lt;li>les mécanismes d&amp;rsquo;attention dans les réseaux neuronaux profonds et leur explication ;&lt;/li>
&lt;li>pour les données temporelles, l&amp;rsquo;explication des caractéristiques et des moments les plus importants pour la prédiction et des intervalles de temps où la contribution de chaque donnée est importante ;&lt;/li>
&lt;li>comment l&amp;rsquo;explication peut aider à rendre les architectures d&amp;rsquo;apprentissage profond plus parcimonieuses et plus légères ;&lt;/li>
&lt;li>lors de l&amp;rsquo;utilisation de données multimodales, comment les prédictions dans les flux de données sont corrélées et s&amp;rsquo;expliquent entre elles ;&lt;/li>
&lt;li>la génération automatique d&amp;rsquo;explications / justifications des décisions des algorithmes et des systèmes ;&lt;/li>
&lt;li>visualisation des explications de manière interprétable pour les utilisateurs;&lt;/li>
&lt;li>évaluation des explications générées par l&amp;rsquo;apprentissage profond et d&amp;rsquo;autres systèmes d&amp;rsquo;IA:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cette journée est organisée conjointement par le thème B Image et vision et le thème T conjointement avec GDR IGRV . Le programme comporte 2 conférences invitées :&lt;/p>
&lt;p>“Une analyse théorique de la méthode LIME”, Damien Garreau, Laboratoire J.A. Dieudonné UMR CNRS 7351 Université de Nice Côte d’Azur
&amp;ldquo;Reasoning vs. bias exploitation: X-raying high-capacity deep networks&amp;rdquo; Chrisian Wolf, LIRIS UMR 5205, INSA Lyon&lt;/p>
&lt;p>Organisateurs :&lt;/p>
&lt;p>GDR-ISIS&lt;/p>
&lt;p>Nicolas Thome : &lt;a href="mailto:nicolas.thome@cnam.fr">nicolas.thome@cnam.fr&lt;/a>
Jenny Benois-Pineau : &lt;a href="mailto:jenny.benois-pineau@u-bordeaux.fr">jenny.benois-pineau@u-bordeaux.fr&lt;/a>
Alexandre Benoit : &lt;a href="mailto:alexandre.benoit@univ-smb.fr">alexandre.benoit@univ-smb.fr&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>GDR-IGRV&lt;/p>
&lt;p>Romain Vuillemot : &lt;a href="mailto:romain.vuillemot@ec-lyon.fr">romain.vuillemot@ec-lyon.fr&lt;/a>
Romain Bourqui : &lt;a href="mailto:romain.bourqui@u-bordeaux.fr">romain.bourqui@u-bordeaux.fr&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Propositions des exposés sont à envoyer aux organisateurs de la journée.&lt;/p></description></item><item><title>Groupe de travail "Visualisation" (GT-Visu)</title><link>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-visu/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/gts/gt-visu/</guid><description>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Responsables&lt;/strong> : Jonathan Sarton (ICube, Université de Strasbourg), Romain Vuillemot (LIRIS, Lyon) et Florent Cabric (LISN, Paris Saclay)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mots-clés&lt;/strong> : Visualisation scientifique, visualisation d’informations, Visual Analytics, Visual Data Mining, visualisation in-situ, High Performance Visualization, interactions visuelles, visualisation d&amp;rsquo;informations incertaines.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>