<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Actions | GdR IG-RV</title><link>https://gdr-igrv.fr/actions/</link><atom:link href="https://gdr-igrv.fr/actions/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Actions</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Mon, 09 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://gdr-igrv.fr/media/icon_hu6ab350bd9da14bf3d770a252e9dc8f37_21017_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Actions</title><link>https://gdr-igrv.fr/actions/</link></image><item><title>Financement de missions pour journées du GdR</title><link>https://gdr-igrv.fr/actions/missions/</link><pubDate>Mon, 09 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/actions/missions/</guid><description>&lt;p>Le GdR a la possibilité de financer quelques missions à tout membre souhaitant assister à une journée soutenue par le GdR (journées de GT, journées thématiques, journées inter-GdR&amp;hellip;), et qui ne pourrait
se financer par ailleurs. L&amp;rsquo;objectif est ici de favoriser au maximum les interactions et échanges scientifiques au sein de ses communautés.&lt;/p>
&lt;p>La procédure est nécessairement au fil de l&amp;rsquo;eau, et contrainte par la situation budgétaire du GdR. Si vous souhaitez bénéficier de cette procédure, merci de contacter à la fois la direction du GdR et les organisateurs de la journée en question.&lt;/p></description></item><item><title>Mobilité</title><link>https://gdr-igrv.fr/actions/mobilite/</link><pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/actions/mobilite/</guid><description>&lt;p>Le GdR met en place des actions de mobilités internes à destination des doctorant.e.s et
jeunes chercheuses.eurs. Que ce soit pour initier des
collaborations, ou se former auprès d&amp;rsquo;autres équipes, ces mobilités
sont d&amp;rsquo;une grande utilité en tant que levier pour des collaborations de recherche nouvelles, avec un format court et
léger de candidature et de financement.&lt;/p>
&lt;div class="alert alert-note">
&lt;div>
&lt;h2 id="demander-le-soutien-du-gdr-pour-une-mobilité">Demander le soutien du GdR pour une mobilité&lt;/h2>
&lt;p>Le GdR a mis en place deux appels avec pour date limite de dépot des dossiers le &lt;strong>15 mars&lt;/strong> et le &lt;strong>15 septembre&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>La date du 15 mars serait pour une mission d&amp;rsquo;avril à septembre (inclus), celle de septembre pour une mobilité d&amp;rsquo;octobre à mars (inclus) de l&amp;rsquo;année suivante.&lt;/p>
&lt;p>Le dossier pour postuler doit comprendre :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>une lettre de justification de la personne qui part (+ une lettre de son encadrant pour les doctorants)&lt;/li>
&lt;li>une lettre de justification de l&amp;rsquo;équipe / personne qui accueille&lt;/li>
&lt;li>un budget prévisionnel (1000 euros maximum, prévoir au plus juste pour nous puissions financer un maximum de collaborations)&lt;/li>
&lt;li>les dates de la mission&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Une décision très rapide devrait arriver dans la foulée pour la mise en place de la mission. Le dossier est à envoyer à &lt;a href="mailto:direction@gdr-igrv.fr">direction@gdr-igrv.fr&lt;/a> (&lt;a href="https://gdr-igrv.fr/author/maud-marchal/">Maud Marchal&lt;/a>, &lt;a href="https://gdr-igrv.fr/author/david-coeurjolly/">David Coeurjolly&lt;/a>)&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;h2 id="mobilités-passées">Mobilités passées&lt;/h2>
&lt;h3 id="en-2023-">En 2023 :&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gdr-igrv.fr/post/24-06-24-retours-mobilites/" target="_blank" rel="noopener">Retour sur les mobilités 2023&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="en-2022-">En 2022 :&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gdr-igrv.fr/post/23-04-28-retours-mobilites/" target="_blank" rel="noopener">Retour sur les mobilités 2022&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="en-2020-">En 2020 :&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Nouvelle collaboration entre IRIT, ICube (IGG) et XLIM (IG), faisant suite à la journée thématique inter-GT GTAS/GTMG 2019 du GDR IG-RV Gestion de la Topologie en Animation, Simulation et Réalité Virtuelle et le GTMG2020, et concernant la mise en œuvre d&amp;rsquo;un algorithme de génération de maillage volumique à partir de squelette et en particulier un maillage quad autour d’une sphère pour les embranchements.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="en-2017-">En 2017 :&lt;/h3>
&lt;p>*Nouvelle collaboration et co-encadrement en le CReSTIC et CAOR (Mines Paris Tech) sur la simulation basée image: Des moyens de calculs aux moyens de restitution,
*Collaboration et co-encadrement entre XLIM (axe ASALI) et ICube (IGG) sur la synthèse de texture procédurale multi-résolution,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Nouvelle collaboration entre le LORIA (Adagio) et LIGIM (A3SI) sur l&amp;rsquo;invariance géométrique par transformations rigides digitales,&lt;/li>
&lt;li>Co-encadrement de thèse entre le LE2i (MSGI) et l&amp;rsquo;IRIT (Vortex) sur l&amp;rsquo;analyse d&amp;rsquo;images pour la reconstruction 3D à base de squelettes,&lt;/li>
&lt;li>Co-encadrement de thèse entre ICA et XLIM (SIR) autour d&amp;rsquo;un nouveau pipeline de modélisation et de simulation temps réel pour l’animation d’images par modèles physiques : MIMESIS Temps-réel,&lt;/li>
&lt;li>Nouvelle collaboration entre l&amp;rsquo;IRISA (FRVSENSE) et l&amp;rsquo;IRIT (Vortex) sur l&amp;rsquo;étude des aspects perceptuels pour l’interpolation contrainte de palettes de couleurs.&lt;/li>
&lt;li>En 2016 :&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre XLIM (axe ASALI) et LIGM (A3SI) sur la reconnaissance de coniques,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre Lab-STICC (IHSEV) et XLIM (SIR) sur la représentation de vagues déferlantes en synthèse d’image,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre LE2i (MSGI) et ICube (IGG) pour l&amp;rsquo;écriture d&amp;rsquo;un ouvrage sur sur la modélisation géométrique par contraintes,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre ICube (IGG) et LIP6 (Pequan) sur la génération de maillaqe pour l&amp;rsquo;animation multi-résolution d&amp;rsquo;objets déformables en temps-réel.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="en-2015">En 2015&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Collaboration associant l&amp;rsquo;expertise en modélisation géométrique et algèbre géométrique du laboratoire XLIM-SIC (IG) avec l&amp;rsquo;expérience en vision par ordinateur et géométrie discrète (GdR ISIS) du laboratoire LIGM,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration internationale visant à intégrer une architecture cognitive basée sur le principe de simulation mentale à un agent conversationnel animé dans le contexte d&amp;rsquo;une application médicale entre Lab-STICC (IHSEV) et Florida International University (soutien partiel du GdR IG-RV),&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre ICube (IGG) et IRISA (Hybrid) autour de la réalité virtuelle pour le WEB ,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre XLIM (SIR) et ICA sur la modélisation physico-topologique,
*Collaboration entre IRIT (Vortex) et LIRIS (M2DISCO) sur la visualisation et d&amp;rsquo;édition collaborative de modèles 3D dans un environnement web,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre IRIT (Vortex) et le LIRMM (ICAR) sur l&amp;rsquo;analyse géométrique et morphométrique pour la caractérisation et le recalage des objets 3D,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre le LSIS (G-Mod) et le LIRIS (M2DISCO) sur la génération de maillages 3D avec les hiérarchies de diamants,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre ICube (IGG) et LJK (Imagine) sur la génération de textures dynamiques sur des surfaces animées,&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="en-2014">En 2014&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Collaboration entre le Lab-STICC (IHSEV) et l&amp;rsquo;Institut du Mouvement sur l’interaction utilisateur - humain virtuel en environnement immersif,&lt;/li>
&lt;li>Collaboration entre l&amp;rsquo;IRIT (Vortex) et le Le2i (MSGI) sur la représentation multi-résolution de modèles 3D à partir de squelettes en vue d&amp;rsquo;application à la reconstruction, l&amp;rsquo;édition et la compression.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Actions inter-GdR</title><link>https://gdr-igrv.fr/actions/inter-gdr/</link><pubDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/actions/inter-gdr/</guid><description>&lt;p>Le GdR collabore avec d&amp;rsquo;autres GdR et structures d&amp;rsquo;animation de la recherche autour de journées thématiques spécifiques.&lt;/p>
&lt;h2 id="en-collaboration-avec-le-gdr-ifm">En collaboration avec le GdR IFM&lt;/h2>
&lt;p>Le GDR IM, en partenariat avec le GDR IG-RV, lance une année « Géométrie » pour 2023-2024. L’objectif est d’illustrer la richesse des recherches scientifiques autour de l’informatique géométrique, d’identifier les enjeux importants du domaine, et de favoriser de nouveaux projets et collaborations sur ces thèmes. Au programme, des journées thématiques, des événements pour les doctorants et post-doctorants et une conférence « Geometry and Computing » à l’automne 2024.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>EVÉNEMENTS&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Journées thématiques&lt;/em>
&lt;ul>
&lt;li>Journée « Apprentissage pour la Géométrie », 26 octobre 2023, Institut Henri Poincaré. &lt;a href="https://ml4geo.sciencesconf.org" target="_blank" rel="noopener">https://ml4geo.sciencesconf.org&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Journée des doctorants en Géométrie, 27 octobre 2023, Institut Henri Poincaré. &lt;a href="https://jcgeo.sciencesconf.org" target="_blank" rel="noopener">https://jcgeo.sciencesconf.org&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Conférence « Geometry &amp;amp; Computing », CIRM, Luminy, du 21 au 25 octobre 2024, co-localisation des journées des trois GT Géométrie.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>COMITÉ DE PILOTAGE&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Pilotage : Jacques-Olivier Lachaud (LAMA, Université Savoie Mont Blanc) &amp;amp; Mathieu Desbrun (LIX, Polytechnique et INRIA)&lt;/li>
&lt;li>GT Géométrie Algorithmique : Théo Lacombe (LIGM, Université Gustave Eiffel), Clément Maria (INRIA Sophia), Xavier Goaoc (LORIA, Université Lorraine)&lt;/li>
&lt;li>GT Géométrie Discrète et Morphologie Mathématique : Jean Cousty (LIGM, ESIEE), Isabelle Sivignon (Gipsa-lab, CNRS, Université Grenoble Alpes), Aldo Gonzalez-Lorenzo (LIS, Aix-Marseille Université)&lt;/li>
&lt;li>GT Modélisation Géométrique : Géraldine Morin (IRIT, Université de Toulouse), Romain Raffin (LIB, Université de Bourgogne), Julie Digne (LIRIS, CNRS)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="en-collaboration-avec-le-gdr-ia">En collaboration avec le GdR IA&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>« L&amp;rsquo;IA des personnages autonomes dans les mondes virtuels» : 7 novembre 2019 au LIP6 – Jussieu, Journée co-organisée par le GT IA et Jeux du GdR IA et le GdR IGRV.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="en-collaboration-avec-le-gdr-isis">En collaboration avec le GdR ISIS&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>« Explication des modèles des réseaux profonds en problèmes de classification, d&amp;rsquo;amélioration et d&amp;rsquo;interprétation des images et des signaux/données », lundi 11 octobre 2021. &lt;a href="http://www.gdr-isis.fr/index.php/reunion/460/" target="_blank" rel="noopener">http://www.gdr-isis.fr/index.php/reunion/460/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>« Computational photography », jeudi 4 juin 2020 la 1ère partie à distance.&lt;/li>
&lt;li>« Compression et Représentation des Signaux Audiovisuels », CORESA 2014 dans le cadre de Reims Image 2014
&lt;a href="http://reimsimage2014.univ-reims.fr/coresa-2014/" target="_blank" rel="noopener">http://reimsimage2014.univ-reims.fr/coresa-2014/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>« De l’acquisition à la compression des objets 3D – AC3D » : Journée organisée dans le cadre de l&amp;rsquo;action Maillage et Animation 3D / Thème D du GdR ISIS, en collaboration avec le GdR IG-RV (et précédemment GdR IG)
&lt;a href="http://www.i3s.unice.fr/~fpayan/gdr-isis.php" target="_blank" rel="noopener">http://www.i3s.unice.fr/~fpayan/gdr-isis.php&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>AC3D’15, 26-28 Juin 2015 à Furiani (Corse)&lt;/li>
&lt;li>AC3D’14, Juin 2014 à Porquerolles&lt;/li>
&lt;li>AC3D’13, Mai 2013 à Porquerolles&lt;/li>
&lt;li>AC3D’11, 26-27 avril 2011 à Porquerolles&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>« La chaine numérique 3D : de l’acquisition à la compression des données », 24-30 Juin 2012 à Peyresq, 7ème école d’été en traitement du signal et des images du Gretsi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="en-collaboration-avec-le-gdr-magis">En collaboration avec le GdR MAGIS&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Journées &lt;a href="http://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2024/" target="_blank" rel="noopener">&amp;ldquo;Journées Territoires et Immersion(s) 2024 - Lyon&amp;rdquo;&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Journées &lt;a href="https://gdr-igrv.fr/event/journee-territoires-immersions-2023/" target="_blank" rel="noopener">&amp;ldquo;Journée Territoires et Immersion(s) 2023 - Nantes&amp;rdquo;&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Série de webinars &amp;ldquo;Autour de la 3D&amp;rdquo;, &lt;a href="https://github.com/VCityTeam/MAGIS-AP3D/blob/master/Media/README.md" target="_blank" rel="noopener">programme 2021-2022 détaillé et les présentations 2020-2021&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>« 3D et géospatial », prévue en 2021.&lt;/li>
&lt;li>« Visualisation &amp;amp; HCI for Crowd-Sourcing », mardi 25 juin 2019 à Clermont-Ferrand, en collaboration avec le GdR MAGIS.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="en-collaboration-avec-le-gdr-appamat-section-8-du-conrs-de-linsis">En collaboration avec le GdR APPAMAT (section 8 du CoNRS) de l&amp;rsquo;INSIS&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>« Matériaux réels / Matériaux virtuels », vendredi 12 juin 2020 la 1ère partie à distance avec le GdR APPAMAT.
En collaboration avec le feu-GdR STIC Santé :&lt;/li>
&lt;li>« Conception de simulateurs médico-chirurgicaux ? - Comment concevoir la partie numérique d’un simulateur interactif pour l’apprentissage de gestes médicaux ? » : 30 Juin au 4 Juillet 2014 à Lyon, Ecole thématique nationale organisée dans le cadre des actions du Thème F du GdR STIC Santé, en collaboration avec le GdR IG-RV
&lt;a href="http://ecole-simu2014.sciencesconf.org/" target="_blank" rel="noopener">http://ecole-simu2014.sciencesconf.org/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title/><link>https://gdr-igrv.fr/actions/prix-these/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://gdr-igrv.fr/actions/prix-these/</guid><description/></item></channel></rss>